##å®šè§£é—®é¢˜

$$
\begin{aligned}&\frac{\partial^2u}{\partial t^2}-a^2\frac{\partial^2u}{\partial x^2}=f(x,t)&&0<x<l,t>0\\
&u|_{x=0}=0\quad u|_{x=l}=0&&t\geqslant0\\
&u|_{t=0}=0\quad\frac{\partial u}{\partial t}|_{t=0}=0\quad&&0\leqslant x\leqslant l\end{aligned}
$$



##æ–¹æ³•ä¸€ï¼šæ–¹ç¨‹å’Œè¾¹ç•Œæ¡ä»¶åŒæ—¶é½æ¬¡åŒ–

ä»¤$u(x,t)=v(x,t)+w(x,t)$ï¼Œä½¿å¾—
$$
\boxed{\frac{\partial^2u}{\partial t^2}-a^2\frac{\partial^2u}{\partial x^2}=f(x,t)}\Longrightarrow
\begin{aligned}
&\boxed{\frac{\partial^2v}{\partial t^2}-a^2\frac{\partial^2v}{\partial x^2}=f(x,t)}\\
&\boxed{\frac{\partial^2w}{\partial t^2}-a^2\frac{\partial^2w}{\partial x^2}=0}
\end{aligned}
$$
è¿›è€Œå°†åŸå®šè§£é—®é¢˜ç­‰ä»·äº
$$
\boxed{\begin{array}{l}\frac{\partial^2v}{\partial t^2}-a^2\frac{\partial^2v}{\partial x^2}=f(x,t)\\v|_{x=0}=0\quad v|_{x=l}=0\\\text{åˆå§‹æ¡ä»¶(ä¸ä½œè¦æ±‚)}\end{array}}+\boxed{\begin{array}{l}\frac{\partial^2w}{\partial t^2}-a^2\frac{\partial^2w}{\partial x^2}=0\\w|_{x=0}=0\quad w|_{x=l}=0\\\text{åˆå§‹æ¡ä»¶}\end{array}}
$$

+ å…¶ä¸­ï¼ŒäºŒè€…å‡ä¸è¦æ±‚åˆå§‹æ¡ä»¶
+ åŠ å·å·¦è¾¹ç”±äºå°‘äº†åˆå§‹æ¡ä»¶ï¼Œæ— æ³•å¾—å‡ºå”¯ä¸€è§£ï¼Œä½†å¾—å‡º==ä¸€ä¸ªç‰¹è§£==å¯èƒ½è¾ƒä¸ºç®€å•

+ è€ŒåŠ å·å³è¾¹åˆ™å¯ä»¥è§£å‡ºä¸€ç³»åˆ—ç‰¹å¾è§£ï¼Œä¹‹åï¼Œå†è€ƒè™‘åˆå§‹æ¡ä»¶
  $$
  \begin{aligned}&w|_{t=0}=-v|_{t=0}\\
  &\left.\frac{\partial w}{\partial t}\right|_{t=0}=-\left.\frac{\partial v}{\partial t}\right|_{t=0}\end{aligned}
  $$
  ç¡®å®šç‰¹å¾è§£çš„å åŠ ç³»æ•°å°±å¯ä»¥

> åŸºæœ¬æ€è·¯æ˜¯å°†éé½æ¬¡é¡¹çš„è€ƒè™‘åˆ†è§£ï¼Œå¯¹äº$v$æ–¹ç¨‹çš„è§£åªéœ€è¦è€ƒè™‘ä¸€ä¸ªéé½æ¬¡é¡¹ï¼Œè€Œåˆå§‹æ¡ä»¶å’Œ$v$å¯¼è‡´çš„å˜åŒ–ä¸­çš„éé½æ¬¡é¡¹ç”±$w$è¿›è¡Œçº¿æ€§å åŠ ç¬¦åˆ

###$f(x,t)=g(x)$

å°è¯•å°†é½æ¬¡å‡½æ•°åŒ–ä¸º
$$
u(x,t)=v(x)+w(x,t)
$$
è¿›è€Œå°±èƒ½å¾—åˆ°ä¸€ä¸ªå¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œæ±‚è§£å³å¯

### $ f(x,t)=A_0\sin\omega t$

è€ƒè™‘è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ï¼Œæ­¤å¤„æ— æ³•åˆ†ç¦»æˆ$u(x,t)=v(t)+w(x,t)$

è€ƒè™‘$(\sin\omega t)''=-w^2(\sin\omega t)$ä»¥åŠæ–¹ç¨‹ä¸­ä»…å«æ—¶é—´çš„äºŒé˜¶å¯¼ï¼Œ

å¯ä»¥å°è¯•å–å®š$v(x,t)=f(x)\sin\omega t$ï¼Œä»¥ä¾¿äºåŒ–ç®€ï¼Œå¾—åˆ°
$$
-\omega^{2}f(x)-a^{2}f^{\prime\prime}(x)=A_{0}
$$
è¿›è€Œå˜ä¸ºæ ¹æ®æ¡ä»¶æ±‚è§£å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå¾—åˆ°ä¸€ä¸ªç‰¹è§£
$$
\begin{aligned}f(x)&=-\frac{A_{0}}{\omega^{2}}\left[\left(1-\cos\frac{\omega}{a}x\right)-\tan\frac{\omega l}{2a}\sin\frac{\omega}{a}x\right]\\&=-\frac{A_0}{\omega^2}\left[1-\frac{\cos\frac{\omega}{a}\left(x-\frac{l}{2}\right)}{\cos\frac{\omega l}{2a}}\right]\end{aligned}
$$

> æˆ‘è‡ªå·±çš„æƒ³æ³•æ˜¯æ±‚è§£ä¸‹é¢æ–¹ç¨‹
> $$
> \begin{aligned}
> &f(x,t)=A_0e^{i\omega t}\\
> &f(x,t)=A_0e^{-i\omega t}
> \end{aligned}
> $$
> ä¹‹åæ ¹æ®å åŠ æ€§åŸç†å¾—åˆ°åŸæ–¹ç¨‹çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£ï¼Œä¹‹åé€šè¿‡å‡½æ•°çš„å–å®šå¾—åˆ°ç‰¹è§£ï¼Œä½†å®é™…æ±‚è§£ä¹‹åå‘ç°å¥½åƒä¸å¤ªå¯¹åŠ²ï¼Œè¿™é‡Œå¾—å‡ºçš„ç‰¹è§£æ˜¯
> $$
> u(x,t)=-\frac{A_0}{\omega^2}\sin\omega t
> $$
> ç„¶åæˆ‘ä»¬éœ€è¦é€šè¿‡
> $$
> \left\{
> \begin{aligned}
> \phi(x+at)\\
> \psi(x-at)
> \end{aligned}
> \right.
> $$
> å‡‘å‡ºä¸€ä¸ªæ»¡è¶³è¾¹ç•Œæ¡ä»¶çš„è§£ï¼Ÿï¼Ÿï¼Ÿï¼ˆåæ­£æˆ‘çœ‹ä¸å‡ºæ¥æ€ä¹ˆå‡‘ï¼Œæ¯ç­å§ğŸ˜’ï¼‰
>
> > æ‡’å¾—ç®¡äº†ï¼Œå¿™ç€é€Ÿé€šå»ç†åŠ›å‘¢ğŸ˜­

> ğŸ¤”è¿™ç©æ„æ˜¾ç„¶é€‚ç”¨äº$\cos\omega t$ï¼Œæ‰€ä»¥æ˜¯ä¸æ˜¯ä¹Ÿå¯ä»¥Laplaceå±•å¼€â“



## Poissonæ–¹ç¨‹çš„è§£

## ä¾‹ï¼šæ±‚è§£å®šè§£é—®é¢˜

$$
\begin{aligned}&\begin{aligned}\frac{\partial^2u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2u}{\partial y^2}=xy\end{aligned}&&0<x<a,0<y<b\\&u|_{x=0}=0\quad u|_{x=a}=0&&0\leqslant y\leqslant b\\&u|_{y=0}=\phi(x)\quad u|_{y=b}=\psi(x)&&0\leqslant x\leqslant a\end{aligned}
$$

 

åŒæ ·çš„ï¼Œè€ƒè™‘
$$
u(x,t)=v(x,t)+w(x,t)
$$
åˆ†ä¸ºä¸¤ä¸ªä»…è€ƒè™‘$x$çš„è¾¹ç•Œæ¡ä»¶çš„åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¹‹åå åŠ ï¼Œä»¥æ»¡è¶³å…³äº$y$è¾¹ç•Œçš„æ¡ä»¶

å…¶ä¸­,å¯¹äºæ–¹ç¨‹
$$
\begin{aligned}
&\frac{\partial^2v}{\partial x^2}+\frac{\partial^2v}{\partial y^2}=xy\\
&v|_{x=0}=0\quad v|_{x=a}=0
\end{aligned}
$$
è€ƒè™‘åˆ°é½æ¬¡æ¡ä»¶ï¼Œå®¹æ˜“çœ‹å‡ºæ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£ä¸º
$$
\frac{1}{6}x^3y,\frac{1}{6}xy^3,\frac{1}{12}(x^3y+xy^3),\cdots
$$
ç›¸åº”é½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£ä¸º
$$
1,x,y,xy,\cdot\cdot\cdot
$$

> å®é™…ä¸Šï¼Œè¿™å †ç©æ„çš„ç›¸ä¼¼æ€§æ˜æ˜¾å°±æ¥è‡ªäºäºŒç»´è¿™ä¸ªæ¡ä»¶ï¼Œæ€ä¹ˆå¯èƒ½ä¸ä¸€æ ·ğŸ˜‚



##æ–¹æ³•äºŒï¼šæŒ‰ç…§ç›¸åº”é½æ¬¡é—®é¢˜æœ¬å¾å‡½æ•°å±•å¼€

> #### åˆ†ç¦»å˜é‡æ³•
>
> + æ‰€è°“åˆ†ç¦»å˜é‡æ³•ï¼Œåªæ˜¯æä¾›äº†ä¸€ç§æ±‚ç‰¹è§£çš„æ–¹æ³•ï¼šå†æ±‚è§£è¿‡ç¨‹ä¸­å¾—åˆ°çš„ç‰¹è§£æ˜¯åˆ†ç¦»å˜é‡å½¢å¼çš„
>
> + ä¸€æ—¦å åŠ åï¼Œå¾—åˆ°çš„ä¸€èˆ¬è§£å°±ä¸å†æ˜¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„
> + å¯ä»¥ä»å¦ä¸€ä¸ªè§’åº¦å®¡è§†åˆ†ç¦»å˜é‡æ³•ï¼šé—´æ¥è¯´æ˜äº†==æœ¬å¾å‡½æ•°ç»„çš„å®Œå¤‡æ€§==
> + åˆ†ç¦»å˜é‡æ³•æä¾›äº†ä¸€ç§æ±‚å®Œå¤‡å‡½æ•°ç»„çš„æ–¹æ³•

å¦‚æœéé½æ¬¡é¡¹$f(x,t)$çš„å½¢å¼æ¯”è¾ƒå¤æ‚ï¼Œéš¾ä»¥æ±‚å¾—éé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£ï¼Œå°±å¯ä»¥é‡‡ç”¨ä¸‹é¢è§£æ³•

### ä¸­å¿ƒæ€æƒ³

ä¸­å¿ƒæ€æƒ³æ˜¯è®¾æ³•æ‰¾åˆ°ä¸€ç»„æœ¬å¾å‡½æ•°$\{X_n(x),n=1,2,\cdot\cdot\cdot\}$ï¼Œåªè¦è¿™ç»„æœ¬å¾å‡½æ•°æ˜¯å®Œå¤‡çš„ï¼Œå°±å¯ä»¥å°†è§£$u(x,t)$åŠéé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„éé½æ¬¡é¡¹$f(x,t)$å‡æŒ‰æœ¬å¾å‡½æ•°å±•å¼€
$$
\begin{gathered}u(x,t)=\sum_{n=1}^\infty T_n(t)X_n(x)\\f(x,t)=\sum_{n=1}^\infty g_n(t)X_n(x)\end{gathered}
$$
ç„¶åå†è®¾æ³•æ±‚å‡º$T_n(x)$å³å¯

> PSï¼Œä»¥ä¸€ç»´å¼¦ä¸ºä¾‹ï¼Œè¿™é‡Œæ˜¯å°†å¼¦çš„æŒ¯åŠ¨åˆ†ä¸ºå¤šä¸ªç‹¬ç«‹çš„ï¼Œå¼¦ä¸Šæ¯ä¸€ç‚¹æŒ¯åŠ¨ç›¸ä½ä¸€è‡´ï¼Œä»…æœ‰æŒ¯å¹…å·®åˆ«çš„æŒ¯åŠ¨ï¼Œè€Œå¯¹$f(x,t)$çš„åˆ†è§£ä¹Ÿè‡ªç„¶å¦‚æ­¤
>
> > æ­¤å¤–ï¼Œè¿˜æœ‰ä¸€ä¸ªåŸºç¡€ï¼šéšç€$t$çš„æ”¹å˜ï¼Œ$u(x,t)$å¿…é¡»æ”¹å˜è¾ƒä¸ºç¼“æ…¢ï¼Œä»¥ä¿è¯æ¯ä¸€ä¸ª$T_n(t)$çš„è¿ç»­æ€§ğŸ¤”ï¼ˆä½ åˆ«é—®æˆ‘ä¸ºä»€ä¹ˆè¿™æ ·å°±è¡Œäº†ï¼Œæˆ‘ä¹Ÿæ˜¯çŒœçš„ï¼‰ï¼ˆï¼‰
>
> > ä½†æ˜¯è¿™ç©æ„ä¹Ÿæ˜¯å»ºç«‹åœ¨è¿™ç§æŒ¯åŠ¨æœ¬èº«å±äºä¸€ç§å¯åˆ†ç¦»çš„çŠ¶æ€ï¼Œä¼šä¸ä¼šæœ‰ä¸å¯åˆ†ç¦»çš„æƒ…å†µå‘¢â“
>
> > è¿™ä¹Ÿæ˜¯ä¸ºä»€ä¹ˆæˆ‘ä»¬éœ€è¦ä¿è¯æœ¬å¾å‡½æ•°çš„å®Œå¤‡æ€§ğŸ¤”



### è§£é¢˜æ­¥éª¤

1. æ±‚å‡ºç›¸åº”å…¶æ¬¡é—®é¢˜çš„æœ¬å¾å‡½æ•°$X_n(x)$

2. å°†$u(x,t)$åŠ$f(x,t)$æŒ‰$\{X_n(x)\}$å±•å¼€

3. å°†$u(x,t)$åŠ$f(x,t)$ä»£å…¥åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œæ ¹æ®æœ¬å¾å‡½æ•°çš„æ­£äº¤æ€§ï¼Œå¯¼å‡º$T_n(t)$æ»¡è¶³çš„å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

   > é‚£ä¹ˆï¼Œæˆ‘ä»¬ç°åœ¨çš„é—®é¢˜å°±æ˜¯å¦‚ä½•ç¡®å®š$T_n(t)$å’Œ$g_n(t)$

4. å°†$u(x,t)$ä»£å…¥åˆå§‹æ¡ä»¶ï¼Œæ ¹æ®æœ¬å¾å‡½æ•°çš„æ­£äº¤æ€§ï¼Œå¯¼å‡º$T_n(t)$æ»¡è¶³çš„åˆå§‹æ¡ä»¶

5. æ±‚å‡º$T_n(t)$



### æœ¬å¾å‡½æ•°çš„é€‰å–

æœ€ç®€å•çš„æ–¹æ³•æ˜¾ç„¶æ˜¯æ ¹æ®
$$
\begin{aligned}&\frac{\partial^2u}{\partial t^2}-a^2\frac{\partial^2u}{\partial x^2}=0&&0<x<l,t>0\\&u|_{x=0}=0\quad u|_{x=l}=0&&t\geqslant0\end{aligned}
$$
åˆ†ç¦»å˜é‡å¾—åˆ°çš„æœ¬å¾é—®é¢˜
$$
\begin{aligned}&X_{n}^{\prime\prime}(x)+\lambda_{n}X_{n}(x)=0\\&X_{n}(0)=0\quad X_{n}(l)=0\end{aligned}
$$
æ±‚å¾—
$$
\begin{aligned}&\text{æœ¬å¾å€¼}&&\lambda_{n}=\left(\frac{n\pi}{l}\right)^{2}\quad n=1,2,3,\cdots\\&\text{æœ¬å¾å‡½æ•°}&&X_{n}(x)=\sin\frac{n\pi}{l}x\end{aligned}
$$


### å°†$u(x,t)$åŠ$f(x,t)$æŒ‰ç›¸åº”é½æ¬¡é—®é¢˜æœ¬å¾å‡½æ•°å±•å¼€

$$
u(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty}T_{n}(t)X_{n}(x)\quad f(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty}g_{n}(t)X_{n}(x)
$$

è¿™é‡Œåˆ©ç”¨$\{X_n(x)\}$çš„æ­£äº¤æ€§å°±å¯ä»¥å¾ˆå¥½çš„æ±‚å‡º$g_n(t)$



### å¯¼å‡º$T_n(t)$æ»¡è¶³çš„å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

$$
\sum_{n=1}^{\infty}T_{n}^{\prime\prime}(t)X_{n}(x)-a^{2}\sum_{n=1}^{\infty}T_{n}(t)X_{n}^{\prime\prime}(x)=\sum_{n=1}^{\infty}g_{n}(t)X_{n}(x)
$$

æ ¹æ®
$$
X_{n}^{\prime\prime}(x)+\lambda_{n}X_{n}(x)=0
$$
å¯ä»¥å¾—å‡º
$$
\sum_{n=1}^{\infty}T_{n}^{\prime\prime}(t)X_{n}(x)+a^{2}\sum_{n=1}^{\infty}\lambda_{n}T_{n}(t)X_{n}(x)=\sum_{n=1}^{\infty}g_{n}(t)X_{n}(x)
$$
è€ƒè™‘æœ¬å¾å‡½æ•°çš„æ­£äº¤æ€§ï¼Œå±•å¼€å…·æœ‰å”¯ä¸€æ€§ï¼Œå¯ä»¥æ¯”è¾ƒç³»æ•°
$$
T_{n}^{\prime\prime}(t)+\lambda_{n}a^{2}T_{n}(t)=g_{n}(t)
$$
æ­¤å¤–ï¼Œè€ƒè™‘åˆå§‹æ¡ä»¶ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°
$$
\begin{aligned}&\boxed{\sum_{n=1}^\infty T_n(0)X_n(x)=0}\Longrightarrow\boxed{T_n(0)=0}\\
&\boxed{\sum_{n=1}^\infty T_n^{\prime}(0)X_n(x)=0}\Longrightarrow\boxed{T_n^{\prime}(0)=0}\end{aligned}
$$
ç°åœ¨ï¼Œæ±‚è§£åˆå€¼é—®é¢˜
$$
\begin{aligned}&T_{n}^{\prime\prime}(t)+\lambda_{n}a^{2}T_{n}(t)=g_{n}(t)\\&T_{n}(0)=0\quad T_{n}^{\prime}(0)=0\end{aligned}
$$

> + æ±‚å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç‰¹è§£ï¼Œå’Œé½æ¬¡æ–¹ç¨‹é€šè§£ï¼Œæ ¹æ®è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ç¡®å®šå…·ä½“è§£
> + åˆ©ç”¨å¸¸æ•°å˜æ˜“æ³•ï¼Œæ±‚å‡ºé€šè§£ï¼Œåå°†é€šè§£ä¸­çš„ç³»æ•°å˜ä¸ºä¾èµ–äº$t$çš„å‡½æ•°
> + åˆ©ç”¨Laplaceå˜æ¢
>
> ğŸ˜­ğŸ˜­ğŸ˜­ä¸ä¼šè§£å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å•Šï¼Œåˆè¦è¿”å·¥ğŸ˜­ğŸ˜­ğŸ˜­
>
> ğŸ˜­ğŸ˜­ğŸ˜­æˆ‘å¤§ä¸€å­¦äº†ä»€ä¹ˆå•ŠğŸ˜­ğŸ˜­ğŸ˜­

æ±‚å¾—
$$
T_n(t)=\frac{l}{n\pi a}\int_0^tg_n(\tau)\sin\frac{n\pi}{l}a(t-\tau)\mathrm{d}\tau
$$

> æˆ‘ä»¬å¼ºè°ƒä¸ºç›¸åº”é½æ¬¡é—®é¢˜çš„æœ¬å¾å‡½æ•°æ˜¯ä¸ºäº†ç¡®ä¿å¾—åˆ°çš„å¸¸å¾®åˆ†åˆå€¼é—®é¢˜ä¸ºå¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œè€Œéå¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„ğŸ¤”