## T1

```math
t=\int \frac{\sqrt{1+\dot y^2}}{\sqrt{2g(h-y)}}dx
```

此处$\dot y =\frac{dy}{dx}$，$t$为作用量

$\implies$	拉格朗日量$L=\frac{\sqrt{1+\dot y^2}}{\sqrt{2g(h-y)}}$

```math
\begin{align}
p &= \frac{\part L}{\part \dot y }=\frac{\dot y}{\sqrt{1+\dot y^2}\sqrt{2g(h-y)}}\\
\dot q&=\dot y
\end{align}
```

考察拉格朗日量，不显含$x$，有守恒量Q

```math
Q=p\dot q-L=\frac{\part L}{\part \dot y }=\frac{1}{\sqrt{1+\dot y^2}\sqrt{2g(h-y)}}
```

为简化运算，不妨令$2gQ^2=C$，化简可得

```math
\dot y =\sqrt{\frac{C}{h-y}-1}
```



## T2

易知，绳子的方程中心对称,限制方程为

```math
L=\int_{-\frac{b}{2}}^{+\frac b 2} \sqrt{1+\dot y ^2}dx
```

令中点$(x=0)$处绳子受到的力为$F$，则：

```math
2F\left. \dot y\right|_{x=t}=\int^{t}_{-t}\lambda g \sqrt{1+\dot y^2}dx
```

对该方程分析，得到：

```math
2F{\delta \dot y}=\int ^{t}_{-t}\lambda\frac{\delta \dot y}{\sqrt{1+\dot y^2}}dx
```

化简得

```math
\int ^{t}_{-t}(\lambda-\frac{F\sqrt{1+\dot y^2}}{t})\frac{\delta \dot y}{\sqrt{1+\dot y^2}}dx=0
```

由此可得

```math
\sqrt{\left(\frac{\lambda x }{F}\right)^2-1}=\dot y
```

令$x=\frac{F}{\lambda}cosh(t)$，则：

```math
\frac{\lambda}{F}sinh^2(t) = \frac{dy}{dt}
```

化简，得到：

```math
\frac{dy}{dt}=\frac{\lambda}{2F}(cosh(2t)+1)
```

令$x=0$处$y=0$，则：

```math
\begin{align}
y
&=\frac{\lambda}{4F}sinh(2t)+\frac{\lambda}{2F}\\
&=\frac{1}{2}\left(\frac{\lambda}{F}\right)^2x\sqrt{\left(\frac{\lambda x}{F}\right)^2-1}
\end{align}
```



## T5

```math
\begin{align}
S &= -mc \int ds e^{\phi(x)}\\
  &=-mc^2\int e^{\phi(x)}\sqrt{1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}}dt
\end{align}
```

由此可得拉格朗日量

```math
\begin{align}
L=-mc^2e^{\phi(x)}\sqrt{1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}}
\end{align}
```

其对于$x_i$和$v_i$的偏导

```math
\frac{\part L}{\part x_i}=-mc^2e^{\phi(x)}\frac{\part\Phi(x)}{\part x_i}\sqrt{1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}}
```

```math
\frac{\part L}{\part v_i} = L=me^{\phi(x)}\frac{v_i}{\sqrt{1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}}}
```

由此得到运动方程

```math
me^{\phi}\frac{\part\phi}{\part x_i}\frac{v_i^2}{\sqrt{1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}}}
+
me^{\phi}\frac{\part\phi}{\part t}\frac{v_i}{\sqrt{1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}}}
+
me^{\phi}\frac{(c^2-\mathbf v^2+v_i^2)a_i}{c^2\left(1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}\right)^\frac{3}{2}}
=
-mc^2e^{\phi}\frac{\part\phi}{\part x_i}\sqrt{1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}}
```

化简

```math
me^{\phi}\frac{\part\phi}{\part x_i}\frac{(c^2-\mathbf v^2+v_i^2)a_i}{c^2\left(1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}\right)^\frac{3}{2}}
=
-me^{\phi}\frac{\part\phi}{\part x_i}\frac{c^2-\mathbf v^2+v_i^2}{\sqrt{1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}}}
-
me^{\phi}\frac{\part\phi}{\part t}\frac{v_i}{\sqrt{1-\frac{\mathbf v^2}{c^2}}}
```

```math
a_i = (-\frac{\part\phi}{\part x_i} - \frac{\part\phi/\part t}{\part \phi/\part x_i}v_i)(c^2-\mathbf v^2)
```

##T7

拉格朗日量

```math
\begin{align}
L=-mc^2\sqrt{1-\left(\frac{\mathbf v}{c}\right)^2}+\frac{e}{c}\mathbf v\cdot\mathbf A-e\phi
\end{align}
```

其对$\mathbf x$和$\mathbf v$偏导为

```math
\begin{align}
\frac{\part L}{\part x_i}&=-e\frac{\part \phi}{\part x_i}
+
\frac{e}{c}\part_i v_\alpha A^\alpha
\\
\frac{\part L}{\part v_i}&=m\frac{v_i}{\sqrt{1-\left(\frac{\mathbf v}{c}\right)^2}}+\frac{e}{c}A_i
\end{align}
```

得到其运动方程：

```math
-e\frac{\part \phi}{\part x_i}
+\frac{e}{c}\mathbf v\cdot\frac{\part \mathbf A}{\part x_i}
=
\frac{e}{c}\frac{dA_i}{dt}+m\frac{a_i\sqrt{1-\left(\frac{\mathbf v}{c}\right)^2}+\frac{v_i^2a_i}{c^2\sqrt{1-\left(\frac{\mathbf v}{c}\right)^2}}}{1-\left(\frac{\mathbf v}{c}\right)^2}
```

化简得到：

```math
\begin{align}
-e\frac{\part \phi}{\part x_i}
+\frac{e}{c}\mathbf v\cdot\frac{\part \mathbf A}{\part x_i}
&=
\frac{e}{c}\frac{dA_i}{dt}+m\frac{a_i(c^2-\mathbf v^2+v_i^2)}{c^2\left(1-\left(\frac{\mathbf v}{c}\right)^2\right)^\frac{3}{2}}\\
&=
\frac{e}{c}\left(\frac{\part A_i}{\part t}+v^\alpha\part_\alpha A_i\right)

+m\frac{a_i(c^2-\mathbf v^2+v_i^2)}{c^2\left(1-\left(\frac{\mathbf v}{c}\right)^2\right)^\frac{3}{2}}

\end{align}
```

即：

```math
-e\nabla\phi+\frac{e}{c}\mathbf \nabla(v\cdot \mathbf A)
=
\frac{e}{c}\frac{\part \mathbf A}{\part t}
+
\frac{e}{c}\mathbf (v\cdot \nabla) \mathbf A+\frac{d\mathbf p}{dt}
```

化简得：

```math
\begin{align}
\frac{d\mathbf p}{d t}
&=-e\nabla\phi-\frac{e}{c}\frac{\part \mathbf A}{\part t}
+\frac{e}{c}\mathbf \nabla(v\cdot \mathbf A)-\frac{e}{c}\mathbf (v\cdot \nabla) \mathbf A\\
&=e\left(-\nabla\phi-\frac{1}{c}\frac{\part \mathbf A}{\part t}\right)+\frac{e}{c}\mathbf v\times(\nabla\times\mathbf A)\\
&=e\mathbf E+\frac{e}{c}\mathbf v\times \mathbf B
\end{align}
```

因此

```math
\begin{align}
\mathbf E
&=-\nabla\phi-\frac{1}{c}\frac{\part \mathbf A}{\part t}\\
\mathbf B
&=\mathbf \nabla \times\mathbf A
\end{align}
```

> ```math
> \begin{align}
> \mathbf A\times (\mathbf B\times \mathbf C)
> =
> (\mathbf A \cdot \mathbf C)\mathbf B
> -
> (\mathbf A \cdot \mathbf B)\mathbf C
> \end{align}
> ```
>
> 左边为$x_i$右边为$y_i$：
>
> ```math
> \begin{align}
> mid_i
> &=
> (b_jc_k-b_kc_j)\delta_{ijk}
> \\
> x_i 
> &= 
> (a_jmid_k-a_kmid_j)\delta_{ijk}\\
> &=
> (a_j(b_ic_j-b_jc_i)\delta_{ijk}-a_k(b_kc_i-b_ic_k)\delta_{ijk})\delta_{ijk}\\
> &=
> \delta_{ijk}^2(b_i(a_jc_j+a_kc_k)-c_i(a_jb_j+a_kc_k))\\
> &=
> \delta_{ijk}^2(b_i(a_jc_j+a_kc_k+a_ic_i)-c_i(a_jb_j+a_kc_k+a_ic_i))\\
> &=
> b_ia_\alpha c^\alpha-c_ia_\alpha b^\alpha\\
> &=y_i
> \end{align}
> ```

## T8

为方便，记$\dot x$为$\frac{dx}{ds}$

```math
L=\sqrt{g_{\mu\nu}\dot x^\mu\dot x^\nu}
```

```math
\begin{align}
\frac{\part L}{\part x^\mu}=\frac{\part_\mu g_{\mu\nu}}{2\sqrt{g_{\mu\nu}\dot x^\mu\dot x^\nu}}
\end{align}
```



