### 练习2.1

```math
\eqalign{
  & \frac{{\partial f}}{{\partial x}} = \frac{{\partial u}}{{\partial x}} + i\frac{{\partial v}}{{\partial x}}  \cr 
  & \frac{{\partial f}}{{\partial y}} = \frac{{\partial u}}{{\partial y}} + i\frac{{\partial v}}{{\partial y}} \cr} 
```

由$Cauchy-Riemann$条件，易证明，同时，和练习2.2一样，实部虚部满足的条件可以推出$Cauchy-Riemann$条件

### 练习2.2(这个练习与通过实部或虚部求解函数有关)

```math
\begin{align}
f(x,y)
&=f(\frac{z+z^*}{2},\frac{z-z^*}{2i})\\
&=u(\frac{z+z^*}{2},\frac{z-z^*}{2i})+iv(\frac{z+z^*}{2},\frac{z-z^*}{2i})
\end{align}
```

利用$Cauchy-Riemann$条件可得

```math
\begin{align}
\frac{\part f}{\part z^*}
&=\frac{\part u}{\part x}\frac{z^*}{2}-\frac{\part u}{\part y}\frac{z^*}{2i}+i\frac{\part v}{\part x}\frac{z^*}{2}-i\frac{\part v}{\part y}\frac{z^*}{2i}\\
&=\frac{\part u}{\part x}\frac{z^*}{2}-\frac{\part v}{\part x}\frac{z^*}{2i}+i\frac{\part v}{\part x}\frac{z^*}{2}+i\frac{\part u}{\part x}\frac{z^*}{2i}\\
&=0
\end{align}
```

而由于$\frac{\part f}{\part z^*}=0$的充要条件为:

```math
\Re\frac{\part f}{\part z^*}=0\\
\Im\frac{\part f}{\part z^*}=0
```

由此可得$Cauchy-Riemann$条件

由此可得将：

```math
\eqalign{
  & x = \frac{{z + {z^*}}}{2}  \cr 
  & y = \frac{{z - {z^*}}}{{2i}} \cr} 
```

代入后，会出现$z$与$z^*$完全分离的现象，其中仅含$z$的部分为$f$

###练习2.3

略，由$Cauchy-Riemann$条件易得

## 例题

### 例2.3

(2)

>

(3)

>
>
>```math
>\begin{align}
>\frac{\part u}{\part x}-\frac{\part u}{\part y}&=2x-2y\\
>\frac{\part u}{\part y}+\frac{\part u}{\part x}&=-2x-2y
>\end{align}
>```
>
>由此得到：
>
>```math
>\begin{align}
>\frac{\part u}{\part x}=-2y\\
>\frac{\part u}{\part y}=-2x
>\end{align}
>```
>
>由此可得：
>
>```math
>\begin{align}
>u&=-2xy+C_1\\
>v&=x^2-y^2+C_2
>\end{align}
>```
>
>由此可得：
>
>```math
>f=iz^2+C
>```

### 练习2.11

```math
\begin{align}
d\xi&=\frac{\part \xi}{\part x}dx+\frac{\part \xi}{\part y}dy\\
d\eta&=\frac{\part \eta}{\part x}dx+\frac{\part \eta}{\part y}dy
\end{align}
```

由此可得：(此处观点将$dx,dy$视为向量)（$d\xi ,d\eta$显然正交）

```math

\begin{align}
d\xi \land d\eta&=\frac{\part \xi}{\part x}\frac{\part \eta}{\part x}dx\and dx+\frac{\part \xi}{\part y}\frac{\part \eta}{\part y}dy\and dy+\left(\frac{\part \xi}{\part x}\frac{\part \eta}{\part y}-\frac{\part \xi}{\part y}\frac{\part \eta}{\part x}\right)dx\land dy\\
&=\left(\frac{\part \xi}{\part x}\frac{\part \eta}{\part y}-\frac{\part \xi}{\part y}\frac{\part \eta}{\part x}\right)dx\land dy
\end{align}
```

> 事实上，考虑到线元微分等观点，此处二者好像确实是向量(之前学数分的时候我咋没想到🤔)

而：（注：$f'(z)idy=\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part \eta}{\part y}i$）

```math
f'(z)=\frac{\part \xi}{\part x}+i\frac{\part \eta}{\part x}\\
\left|f'(z)\right|^2=\left|\frac{\part \xi}{\part x}\frac{\part \eta}{\part y}-\frac{\part \xi}{\part y}\frac{\part \eta}{\part x}\right|
```

代入上式，面积微元一定为正，由此得证

### 例2.4

$\eqalign{
  & \sin {z_1}\cos {z_2} + \cos {z_1}\sin {z_2}  \cr 
  &  = \frac{{{e^{i({z_1} + {z_2})}} - {e^{ - i({z_1} + {z_2})}} - {e^{i( - {z_1} + {z_2})}} + {e^{i({z_1} - {z_2})}}}}{{4i}} + \frac{{{e^{i({z_1} + {z_2})}} - {e^{ - i({z_1} + {z_2})}} + {e^{i( - {z_1} + {z_2})}} - {e^{i({z_1} - {z_2})}}}}{{4i}}  \cr 
  &  = \frac{{{e^{i({z_1} + {z_2})}} - {e^{ - i({z_1} + {z_2})}}}}{{2i}}  \cr 
  &  = \sin ({z_1} + {z_2}) \cr} $

其余情况证明类似，略

### 例2.5

```math
\displaylines{
  \frac{{\sin (2n + 1)\theta }}{{\sin \theta }} = \frac{{{e^{i(2n + 1)\theta }} - {e^{ - i(2n + 1)\theta }}}}{{{e^{i\theta }} - {e^{ - i\theta }}}} \cr 
   = \frac{{{e^{ - i(2n + 1)\theta }}({e^{i(4n + 2)\theta }} - 1)}}{{{e^{ - i\theta }}({e^{2i\theta }} - 1)}} \cr 
   = {e^{ - 2in\theta }}\sum\limits_{k = 0}^{2n} {{e^{2ki\theta }}}  \cr 
   = \sum\limits_{k =  - n}^n {{e^{2ki\theta }}}  \cr} 
```

$$\displaylines{
  \frac{{\sin (2n + 1)\theta }}{{\sin \theta }} = \frac{{{e^{i(2n + 1)\theta }} - {e^{ - i(2n + 1)\theta }}}}{{{e^{i\theta }} - {e^{ - i\theta }}}} \cr 
   = \frac{{{e^{ - i(2n + 1)\theta }}({e^{i(4n + 2)\theta }} - 1)}}{{{e^{ - i\theta }}({e^{2i\theta }} - 1)}} \cr 
   = {e^{ - 2in\theta }}\sum\limits_{k = 0}^{2n} {{e^{2ki\theta }}}  \cr 
   = \sum\limits_{k =  - n}^n {{e^{2ki\theta }}}  \cr} $$

# 习题

## 1

### （1）

全平面不解析

```math
\lim_{\Delta\theta \to 0}\frac{f(re^{i(\theta+\Delta\theta)})-f(re^{i\theta})}{r(e^{i(\theta+\Delta\theta)}-e^{i\theta})}=0\\
\lim_{\Delta r\to 0}\frac{f((r+\Delta r)e^{i\Delta})-f(re^{i\theta})}{\Delta re^{i\theta}}=e^{-i\theta}
```



### （2）

全平面不解析

###（3）

```math
z\Re z=z\frac{z+z^*}{2}
```

全平面不解析

###（4）

## 2

```math
\frac{\part u}{\part r}=\frac{\part u}{\part x}\frac{\part x}{\part r}+\frac{\part u}{\part y}\frac{\part y}{\part r}=u_x \cos \theta + u_y \sin \theta\\
\frac{\part v}{\part \theta}=\frac{\part v}{\part x}\frac{\part x}{\part \theta}+\frac{\part v}{\part y}\frac{\part y}{\part \theta}=r(-v_x \sin\theta +v_y \cos \theta)=r(u_y \sin \theta +u_x \cos \theta)\\
```

由此证明$\frac{\part u}{\part r}=\frac{1}{r}\frac{\part v}{\part \theta}$，另外一个式子也易证

```math
\begin{align}
df=f'(z)dz
&=f'(z)(dx+idy)\\
&=f'(z)(\cos \theta +i\sin \theta)dr+f'(z)(i\cos \theta -\sin \theta)rd\theta\\
&=f'(z)(\cos \theta +i\sin \theta)dr+f'(z)(\cos \theta +i\sin \theta)ird\theta\\
\end{align}
```

由此得到

```math
\frac{\part u}{\part r}=\Re [f'(z)]\cos \theta -\Im[f'(z)]\sin \theta=u_x\cos\theta-v_x\sin\theta\\
\frac{\part v}{\part r}=\Im[f'(z)]\cos \theta +\Re[f'(z)]\sin \theta=v_x\cos\theta+u_x\sin\theta\\
```

由此可反解出

```math
\left\{
\begin{align}
\Re[f'(z)]&=u_r\cos\theta+v_r\sin\theta\\
\Im[f'(z)]&=v_r\cos\theta-u_r\sin\theta
\end{align}
\right.
```

进而得到

```math
f'(z)=u_re^{-i\theta}+v_re^{i\theta}=\frac{r}{z}(u_r+iv_r)=\frac{1}{z}(v_\theta - i u_\theta)
```

## 3

### （1）

> ```math
> \begin{align}
> x^2-y^2+x
> &=\left(\frac{z+z^*}{2}\right)^2+\left(\frac{z-z^*}{2}\right)^2+\frac{z+z^*}{2}\\
> &=\frac{z^2+z}{2}+\frac{{z^*}^2+z^*}{2}
> \end{align}
> ```
>
> 由此得到
>
> `````math
> f(z)={z^2+z} +C
> `````

> ```math
> \begin{align}
> \frac{\part v}{\part y}&=2x+1\\
> \frac{\part v}{\part x}&=2y
> \end{align}
> ```
>
> 由此可以得到
>
> ```math
> f(z)=x^2-y^2+x+i(2xy+y)=z^2+z+C
> ```

> ```math
> (2x+1)+i(2y)
> ```
>
> ```math
> \begin{align}
> f(z)&=f(0)+\int_{(0,0)}^{(x,0)} (u_x +iv_x) dx+\int_{(x,0)}^{(x,y)}(u_x+iv_x)idy\\
> &=f(0)+x+x^2+i(2x+1)y-y^2\\
> &=f(0)+z^2+z
> \end{align}
> ```
>
> 而$f(0)=0$，因此
>
> ```math
> f(z)=z^2+z
> ```

> ```math
> \begin{align}
> \phi'(y)
> &=\frac{\part u}{\part x}+\int \frac{\part^2 u}{\part y^2}dx\\
> &=2x+1-2=2x-1
> \end{align}
> ```
>
> 由此反解
>
> ```math
> \phi(y)=2xy-y
> ```
>
> 由此得到
>
> ```math
> v(x,y)=-\frac{\part u}{\part y}+\phi(y)=2xy+y
> ```
>
> 🤔

###（2）

> ```math
> \begin{align}
> \frac{x}{x^2+y^2}
> &=\frac{2(z+z^*)}{(z+z^*)^2-(z-z^*)^2}\\
> &=\frac{z}{2}+\frac{z^*}{2}
> \end{align}
> ```
>
> 由此可得
>
> ```math
> f(z)=z
> ```

###（3）

> ```math
> \begin{align}
> e^y\cos x
> &=e^{z/2i}\cdot e^{-z/2i}\frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}\\
> &=e^{z/2i}\cdot e^{-z^*/2i}\frac{e^{i(z+z^*)}+e^{-i(z+z^*)}}{2}\\
> &=e^{(z^2-{z^*}^2)/2}+e^{({z^*}^2-z^2)/2}
> \end{align}
> ```
>
> 
>
> > ```math
> > \begin{align}
> > e^y\cos x
> > &=\frac{-iz+(-iz)^*}{2}\\
> > &=\frac{-iz+iz^*}{2}
> > \end{align}
> > ```
> >
> > 由此得到
> >
> > ```math
> > f(z)=-iz
> > ```

### （4）

> ```math
> \begin{align}
> \cos x\cosh y
> &=\cos x \cos (-iy)\\
> &=\frac{\cos(x+iy)+\cos(x-iy)}{2}\\
> &=\frac{\cos z}{2}+\frac{\cos z^*}{2}
> \end{align}
> ```
>
> 由此可得
>
> ```math
> f(z)=\cos z
> ```

## 4

###(1)

```math
f'(z)=\frac{\part u}{\part x}-i\frac{\part u}{\part y}=1-i\\
f(z)=(1-i)z
```

###(2)

```math
\begin{align}
f'(z)
&=\cos x\cosh y-i\sin x\sinh y\\
&=\cos x\cos(iy)-\sin x\sin(iy)\\
&=\frac{\cos(z)+\cos(z^*)}{2}+\frac{\cos(z)-\cos(z^*)}{2}\\
&=\cos(z)
\end{align}
```

## 5

### 法一

直接两边依次对$x$和$y$求偏导求解$u_x$,$u_y$等，代入求解

### 法二

```math
\begin{align}
u-v
&=\frac{f(z)+f^*(z)}{2}+\frac{f(z)-f^*(z)}{2i}\\
&=(\frac{z+z^*}{2}-\frac{z-z^*}{2i})(\left( \frac{z+z^*}{2} \right)^2+\left( \frac{z-z^*}{2i} \right)^2)
\end{align}
```



## 6

