## 二阶线性齐次常微分方程

### 标准形式

$$
\frac{d^2 w}{dz^2}+p(z)\frac{dw}{dz}+q(z)w=0
$$



其中，$p(z)$与$q(z)$为与$w$无关的已知函数，称为方程的系数

> + 方程的系数决定了微分方程
> + 微分方程的系数决定了微分方程的解
> + 微分方程系数的解析性那个决定了微分方程的解析性🤔

若能找到具有==连续二阶导数==的函数$w(z)$，使得方程为恒等式，则称其为该微分方程的解

若$w_1(z)$与$w_2(z)$是微分方程的线性无关解，则

$$
c_1w_1(z)+c_2w_2(z)=0\\
c_1w_1'(z)+c_2w_2'(z)=0
$$

此时$c_1=c_2=0$为必要条件

若该方程对于$c_1,c_2$有非零解，则行列式
$$
W[w_1,w_2]\equiv\left|
\begin{aligned}
&w_1 &w_2\\
&w_1' &w_2'
\end{aligned}
\right|
=0
$$

称为==朗斯基$(\mathrm{Wronski})$行列式==

> 因此，解是否线性相关，可以通过朗斯基$(\mathrm{Wronski})$行列式判断

 假定二阶齐次常微分方程

$$
\frac{d^2 w}{dz^2}+p(z)\frac{dw}{dz}+q(z)w=0
$$


有$w_1$，$w_2$两解，则

$$
\begin{aligned}&\frac{\mathrm{d}^2w_1}{\mathrm{d}z^2}+p(z)\frac{\mathrm{d}w_1}{\mathrm{d}z}+q(z)w_1=0\\&\frac{\mathrm{d}^2w_2}{\mathrm{d}z^2}+p(z)\frac{\mathrm{d}w_2}{\mathrm{d}z}+q(z)w_2=0\end{aligned}
$$


消去$q(z)$，并化简，得

$$
\left(w_1\frac{\mathrm{d}^2w_2}{\mathrm{d}z^2}-w_2\frac{\mathrm{d}^2w_1}{\mathrm{d}z^2}\right)+p(z)\left(w_1\frac{\mathrm{d}w_2}{\mathrm{d}z}-w_2\frac{\mathrm{d}w_1}{\mathrm{d}z}\right)=0
$$


即

$$
\frac{\mathrm{d}W[w_1,w_2]}{\mathrm{d}z}+p(z)W[w_1,w_2]=0
$$


由此可得一个重要性质
$$
\begin{aligned}&\bullet\frac{1}{W[w_1,w_2]}\frac{\mathrm{d}W[w_1,w_2]}{\mathrm{d}z}=-p(z)\\&\bullet\text{ 积分:}\ln W[w_1,w_2]-\ln W[w_1,w_2]_{z=z_0}=-\int_{z_0}^zp(\zeta)\mathrm{d}\zeta\\&\bullet W[w_1,w_2]=W[w_1,w_2]_{z=z_0}\exp\left\{-\int_{z_0}^zp(\zeta)\mathrm{d}\zeta\right\}\\
&\bullet\text{ 只要 }W[w_1,w_2]\text{ 在某一点为零,则恒为零}\\
&\bullet\text{ 只要 }W[w_1,w_2]\text{ 在某一点不为零,则恒不为零}\end{aligned}
$$

> 有一说一，这个性质挺神奇🤔

此外，朗斯基行列式还能得出另一个重要结论

> 由
> $$
> W[w_1,w_2]=W[w_1,w_2]_{z=z_0}\exp\left\{-\int_{z_0}^zp(\zeta)\mathrm{d}\zeta\right\}
> $$
> 左右同时除以$w_1^2$，可得
> $$
> \frac{d}{dz}\left(\frac{w_2}{w_1}\right)=\frac{W[w_1,w_2]_{z=z_0}}{w_1^2}\exp\left\{-\int_{z_0}^zp(\zeta)\mathrm{d}\zeta\right\}
> $$
> 积分化简后可以得到
> $$
> w_{2}(z)=Aw_{1}(z)\int^{z}\left\{\frac{1}{[w_{1}(z)]^{2}}\exp\left[-\int^{z}p(\zeta)\mathrm{d}\zeta\right]\right\}\mathrm{d}z
> $$
>
> + 由此，若已知二阶线性常微分方程的一个解，原则来说就可以通过积分求得第二个解
>
> 🤔若存在$w_2(z)$，其一定满足该条件🤔，但是从这个条件并不能看出是否线性无关🤔
>
> 

## 方程的常点与奇点

+ 用级数解法解常微分方程时，得到的解总是某一指定点$z_0$的邻域内收敛的无穷级数
+ 方程系数$p(z),q(z)$在$z_0$的解析性决定了级数在$z_0$的解析性

### 定义

+ 如果$p(z),q(z)$均在 $z$ 解析，则$z_0$点称为方程的常点，否则称为方程的奇点

+ 对于无穷远点，对==整个方程==代换（而非简单的对$p(z),q(z)$代换后讨论二者）

  $$
  \frac{\mathrm{d}^{2}w}{\mathrm{d}t^{2}}+\left[\frac{2}{t}-\frac{p(1/t)}{t^{2}}\right]\frac{\mathrm{d}w}{\mathrm{d}t}+\frac{q(1/t)}{t^{4}}w=0
  $$
  
  
  讨论$t=0$是该方程的奇点/常点
  
  > 容易得到，当
  >
  > $$
  > \begin{aligned}&p(1/t)=2t+a_2t^2+a_3t^3+\cdots\\&q(1/t)=b_4t^4+b_5t^5+\cdots\end{aligned}
  > $$
  > 
  >时，$t=0$是方程$(1)$的常点

> PS，讨论无穷远点的意义（摘自KIMI😊）不过我还是不明白有啥用🤣
>
> #### 1. **解的解析延拓与全局结构**
>
> - 如果无穷远点是**常点**，那么解可以**解析延拓**到整个黎曼球面（即整个复平面加上无穷远点），不会有“爆炸”或“不可逾越”的障碍。
> - 如果是**奇点**，解可能会在无穷远点附近出现**分支点**、**极点**或**本性奇点**，这意味着解的**全局结构受限**，可能存在“不可逾越”的奇性边界。🤔
>
> #### 2. **单值性与多值性**
>
> - 常点意味着解在无穷远点附近是**单值**的（monodromy 是恒同）。
> - 奇点则可能导致**非平凡的单值性**（monodromy），即解沿着绕无穷远点的回路走一圈后，会跳到另一个分支。这在**Fuchs型方程**（正则奇点方程）里尤其重要。
>
> #### 3. **方程的分类与可积性**
>
> - 在**Painlevé分析**（研究方程解的movable singularity）里，一个方程是否“Painlevé可积”，往往取决于它在**无穷远点**的行为。如果无穷远点是**非正则奇点**，方程很可能就不是Painlevé可积的。
> - 例如，**超几何方程**、**Bessel方程**等经典方程，其无穷远点的性质直接决定了它们的解是**超几何函数**、**Bessel函数**等。
>
> #### 4. **物理意义**
>
> 在物理里（比如量子力学、场论），无穷远点往往对应**渐近行为**。如果无穷远点是**常点**，意味着波函数或场在无穷远处**衰减良好**；如果是**奇点**，可能意味着**散射态**、**共振**或**非物理的发散**。

## 方程的常点邻域内的解

### 定理（不证）

如果$p(z)$和$q(z)$在圆$\abs{z-z_0}<R$内单值解析，则在此圆内常微分方程初值问题

$$
\begin{aligned}
&\frac{\mathrm{d}^{2}w}{\mathrm{d}z^{2}}+p(z)\frac{\mathrm{d}w}{\mathrm{d}z}+q(z)w=0\\&w(z_{0})=c_{0}\quad w^{\prime}(z_{0})=c_{1}\quad(c_{0},c_{1}\text{ 为任意常数})\end{aligned}
$$

有唯一的一个$w(z)$，并且$w(z)$在这个圆内单值解析

> 注意，这里是给定初值条件才导致的唯一解

+ 因此可以把$w(z)$在$z_0$点的邻域$\abs{z-z_0}<R$内展开为Taylor级数$\sum_{k=0}^\infty c_k(z-z_0)^k$

+ 这里的$c_0,c_1$与初值条件给定一致

+ 可以将级数解代入，依次递推求解$c_n$（🤔有一说一，这个二阶导刚好导致了递推公式中只会出现$z_n,z_{n+1},z_{n+2}$，$c_0,c_1$已知就可以确定后续所有🤔怎么证你别问，不说了不证吗，老师没讲😒）

  > > PS，这串玩意的具体例子是Legendre方程，如果有问题就对着那个方程具体看吧
  >
  > 如当递推中仅含有$z_n,z_{n+2}$，显然能得到奇偶两个不同递推式$w_1,w_2$，
  > $$
  > w=w_1+w_2
  > $$
  > 
  >
  > 其中，由于方程的线性形式，显然，==$c_{2n} = k_{n}c_0，c_{2n+1}=k_n'c_1$==
  >
  > > 此外，这个递推关系与初值$c_0,c_1$无关，因此，$g_1,g_2$不依赖于$c_0,c_1$的取值而确定
  >
  > $$
  > w_1(z)=c_0g_1(z),w_2(z)=c_1g_2(z)
  > $$
  >
  > 因此
  > $$
  > w(z)=c_0g_1(z)+c_1g_2(z)
  > $$
  >
  > 为一个解
  >
  > 取定两组特值🤔
  > $$
  > \left\{
  > \begin{aligned}
  > c_0=1,c_1=0\\
  > c_0=0,c_1=1
  > \end{aligned}
  > \right.
  > $$
  > 得到特解$g_1,g_2$，由于
  > $$
  > W[g_1,g_2](z_0)\not=0
  > $$
  >
  > > PS，这里是根据特值取定以及在此条件下下面式子成立
  > > $$
  > > w(z_{0})=g(z_0)=c_{0}\quad w^{\prime}(z_{0})=g'(z_0)=c_{1}
  > > $$
  > > 而得出的
  >
  > 由此可得$g_1$与$g_2$线性无关🤔，
  >
  > 此时，就可以将$c_0,c_1$简单的视为一个相加的系数，然后得出整体解
  >
  > > 当然啦，这里$g_1,g_2$的线性无关其实可以很容易的看出来😒
  >
  > > PS，
  > >
  > > 这里的相加系数实际上是由初始条件确定的，这里求出$g_1,g_2$作用是无论初值条件中的$c_0,c_1$如何变化，方程的唯一解形式都确定为：
  > > $$
  > > w(z)=c_0g_1(z)+c_1g_2(z)
  > > $$
  > > 不过不给初值条件时显然就是$g_1,g_2$两个线性无关的解了👌
  
  > 一般来说递推式含$z_n,z_{n+1},z_{n+2}$，不会是像上面那样分奇偶的玩意
  

### 常点邻域内求解级数解的一般步骤

+ 将（方程常带你邻域内的）解展开为Taylor级数代入微分方程
+ 比较系数，得到系数之间的递推关系
+ 进而得到系数$c_k$的普遍表达式，进而得到级数解

### 解的解析延拓

+ 与前面的解析延拓类似，通过两个相交小邻域在公共点值的完全相等，就可以将一个小邻域内的表达式拓展到另一个小邻域，由此，可以慢慢的拓展到很多地方🤔

> 🤔这玩意和之前那个一样，似乎是：
>
> 两个形式不同的连续的表达式，如果在一定邻域内相等，则两个表达式本质相等（解析延拓应该就是这玩意吧🤔）
>
> 有一说一，我还真不知道这玩意怎么证

+ 此外，与上面类似，当两个小区域有相交，且一个小区域有两个线性无关解，则另一个小区域必然也有两个线性无关解（可以由$W[w_1,w_2]$的性质得出）

###方程奇点邻域内的解

ps，只讨论极点性的奇点

####定理（不证）

如果$z_0$是方程

$$
\frac{\mathrm{d}^2w}{\mathrm{d}z^2}+p(z)\frac{\mathrm{d}w}{\mathrm{d}z}+q(z)w=0
$$

的奇点，则在$p(z),q(z)$都解析的环形区域 $0<\abs{z-z_0}<R$ 

内，方程的两个线性无关解是
$$
\begin{aligned}&w_{1}(z)=(z-z_{0})^{\rho_{1}}\sum_{k=-\infty}^{\infty}c_{k}(z-z_{0})^{k}\\&w_{2}(z)=gw_{1}(z)\ln(z-z_{0})+(z-z_{0})^{\rho_{2}}\sum_{k=-\infty}^{\infty}d_{k}(z-z_{0})^{k}\end{aligned}
$$


其中，$\rho_1,\rho_2$和$g$都是常数

> 喵的，怎么这么丑😭丑死了啊😭

> 由此可以看出
>
> + $z_0$可能是分支点，也可能是奇点
> + 如果$\rho_1$或$\rho_2$为整数，且$g=0$，则$z_0$点为方程解的本性奇点或极点
> + 如果$\rho_1$或$\rho_2$不为整数，且$g\not=0$，则方程的解为多值函数，$z_0$为其分支点

#### 特殊情况

当级数中只有有限多个负幂次项时，可调整$\rho$使得级数中无负幂次项

$$
\begin{aligned}&w_{1}(z)=(z-z_{0})^{\rho_{1}}\sum_{k=0}^{\infty}c_{k}(z-z_{0})^{k}\\&w_{2}(z)=gw_1(z)\ln(z-z_0)+(z-z_0)^{\rho_2}\sum_{k=0}^{\infty}d_k(z-z_0)^k\end{aligned}
$$


进而可以通过递推式求解？？？

+ 遗留的待定系数只能有两个

  先通过待定$c_1,c_2$得到$w_1$，再待定$d_1,d_2$🤣

+ 这种形式的解称为<span style=color:red>正则解</span>

+ 当$g=0$时，两个解形式相同

+ 当$g\not=0$时，二者形式不同，需要分别求解

> 还是丑死了啊😭

## 正则奇点

### 定理（不证）

方程
$$
\frac{\mathrm{d}^2w}{\mathrm{d}z^2}+p(z)\frac{\mathrm{d}w}{\mathrm{d}z}+q(z)w=0
$$
在它的奇点$z_0$的邻域$0<\abs{z-z_0}<R$有两个正则解
$$
\begin{aligned}&w_{1}(z)=(z-z_0)^{\rho_1}\sum_{k=0}^\infty c_k(z-z_0)^k\\&w_{2}(z)=gw_{1}(z)\ln(z-z_{0})+(z-z_{0})^{\rho_{2}}\sum_{k=0}^{\infty}d_{k}(z-z_{0})^{k}\end{aligned}
$$
的充分必要条件是$z_0$为==正则奇点==

### 正则奇点定义

若$z=z_0$是方程
$$
\frac{\mathrm{d}^2w}{\mathrm{d}z^2}+p(z)\frac{\mathrm{d}w}{\mathrm{d}z}+q(z)w=0
$$
的奇点，且是$$p(z)$$的不超过一阶的极点，$$q(z)$$的不超过二阶的极点，则称$z=z_0$为方程的正则奇点

### 正则奇点邻域内的解（基本思路）

求解思路原则上来说与常点邻域一致

+ 将正则解$w_1(z),w_2(z)$代入方程
+ 通过比较系数，求出指标和递推关系
+ 进而求出系数的普遍表达式

> 首先带入$w_1(z)$
>
> + 如果能够同时求得两个线性无关解，则说明$w_2(z)$不含对数项，两个无关解就能生成所有解
> + 若只有一个解（如$\rho_1=\rho_2$），则还需要将$w_2(z)$代入

### 正则奇点邻域内的解（步骤与结论）

为方便讨论，不妨设正则奇点$z=0$

#### 步骤

> PS，整个的核心就是先处理$\rho$的问题，再处理递推关系

**准备工作：**将方程两端同乘$z^2$，得到：
$$
L[w]\equiv z^{2}w^{\prime\prime}+p_{1}(z)zw^{\prime}+q_{1}(z)w=0
$$
其中（😒L是个简记用的算符）
$$
p_{1}(z)=zp(z)=\sum_{l=0}^\infty a_lz^l\\
q_{1}(z)=z^{2}q(z)=\sum_{l=0}^{\infty}b_{l}z^{l}
$$

1. ==将$p_1(z),q_1(z),w(z)=\sum_{k=0}^{\infty}c_{k}z^{k+\rho}$代入方程，得到==
   $$
   \begin{aligned}L[w]\equiv&\sum_{k=0}^\infty c_k(k+\rho)(k+\rho-1)z^{k+\rho}\\&+\sum_{l=0}^\infty a_lz^l\sum_{k=0}^\infty c_k(k+\rho)z^{k+\rho}\\&+\sum_{l=0}^\infty b_lz^l\sum_{k=0}^\infty c_kz^{k+\rho}=0\end{aligned}
   $$

2. ==整理后得到==
   $$
   \begin{aligned}L[w]\equiv &z^{\rho}\sum_{k=0}^{\infty}\bigg\{ (k+\rho)(k+\rho-1)c_{k}\\&+\sum_{l=0}^{k}\left[a_{l}(k-l+\rho)+b_{l}\right]c_{k-l}\biggr\}z^{k}=0\end{aligned}
   $$
   进而得到
   $$
   \begin{aligned}L[w]&\equiv z^{\rho}\sum_{k=0}^{\infty}\bigg\{\left[(k+\rho)(k+\rho-1)+a_{0}(k+\rho)+b_{0}]c_{k}\right.\\&+\sum_{l=1}^{k}\bigl[a_{l}(k-l+\rho)+b_{l}\bigr]c_{k-l}\biggr\}z^{k}=0\end{aligned}
   $$
   （PS，$k=0$时后面那项就没了😭）

   （🤣不是，这鸟玩意递推有点抽象了，计算机还真是好用啊😭）

   引入记号
   $$
   \begin{aligned}&f_0(\lambda)=\lambda(\lambda-1)+a_0\lambda+b_0\\&f_k(\lambda)=a_k\lambda+b_k\end{aligned}
   $$
   化简为
   $$
   \sum_{k=0}^{\infty}\left[f_{0}(k+\rho)c_{k}+\sum_{l=1}^{k}f_{l}(k-l+\rho)c_{k-l}\right]z^{k}=0\tag B
   $$

3. ==比较等式$B$两端$z_0$的系数，可得==
   $$
   c_0f_0(\rho)=0
   $$
   考虑到$c_0=0$时可以直接更改$\rho$的值，因此显然认为$c_0\not = 0$

   得到指标方程
   $$
   f_0(\rho)=0\\
   \rho(\rho-1)+a_0\rho+b_0=0
   $$
   其中
   $$
   a_{0}=p_{1}(0)=\operatorname*{lim}_{z\to0}zp(z)\\
   b_{0}=q_{1}(0)=\operatorname*{lim}_{z\to0}z^{2}q(z)
   $$
   不妨规定$\Re \rho_1\ge\Re\rho_2$==(PS，这里与下文的$\rho_1-\rho_2$证明有点关系)==
   
   由此可以得到常微分方程的$\rho_1,\rho_2$
   
   > + 若$\rho_1 - \rho_2 \not = 整数$，则根据上面的讨论，这里就得出了$w_1(z)$和$w_2(z)$
   >
   > + 若$\rho_1 = \rho_2$，则只能得到一个解$w_1(z)$，$g\not = 0$，$w_2$需要重新讨论
   >
   > + 若$\rho_1 - \rho_2 = 整数m$，则对于$\rho_2$的$z^m$项的系数
   >   $$
   >   f_{0}(m+\rho_{2})c_{m}^{(2)}+\sum_{l=1}^{m}f_{l}(m-l+\rho_{2})c_{m-l}^{(2)}=0
   >   $$
   >   将$\rho_2$化为$\rho_1$，则
   >   $$
   >   f_{0}(\rho_1)c_{m}^{(2)}+\sum_{l=1}^{m}f_{l}(\rho_1-l)c_{m-l}^{(2)}=0
   >   $$
   >   考虑到$f_0(\rho_1)=0$，则此处必须要求：
   >   $$
   >   \sum_{l=1}^{n}f_{l}(\rho_1-l)c_{m-l}^{(2)}=0
   >   $$
   >   
   >   + 当该式子成立时，则递推公式无法给出$c_m^{(2)}$的解，不过方程第二解不含对数项，此时后续级数会同时依赖于$c_m^{(2)}$和$c_0^{(2)}$，由递推公式可以得出，后续项由两项构成，一项正比于$c_0^{(2)}$，另一项正比于$c_m^{(2)}$
   >   
   >     > PS，这里是指无穷级数可化为
   >     > $$
   >     > \begin{aligned}
   >     > w_2(z)
   >     > &=z^{\rho_2}\left[c_0^{(2)}\sum_{n=0}^{\infin}a_n z^n+c_{m}^{(2)}\sum_{n=m}^{\infin}b_n z^n\right]\\
   >     > &=z^{\rho_2}c_0^{(2)}\sum_{n=0}^{\infin}a_n z^n+c_{m}^{(2)}z^{m+\rho_2}\sum_{n=0}^{\infin}b_n z^n
   >     > \end{aligned}
   >     > $$
   >     > 的形式
   >   
   >     由于$c_m^{(2)}$的任意性，且方程阶数为2，最多有两个线性无关解，又$c_0^{(2)}\not =0 $，由此可以得到上面的第二项与$w_1(z)$线性相关，因此，不妨令$c_m^{(2)}=0$，方便得出$w_2(z)$
   >   
   >     > 🤔所以这里也可以通过规定$c_m$的值来使得解唯一吗❓
   >     >
   >     > 算了，这里规定$c_m^{(2)}$的行为看上去就像个特意为之的东西，太奇怪了
   >   
   >   + 而这个式子并不对于所有方程成立，因此，可能出现$\rho_2$实际并不为该递推公式的解的情况，此时$g\not = 0$，仍需要代入$w_2(z)$
   >
   > 🤔这个整数的区别本质规定了什么？
   
4. ==比较等式$(B)$两端$z^n$系数，得到递推关系==
   $$
   f_0(n+\rho)c_n+\sum_{l=1}f_l(n-l+\rho)c_{n-l}=0\\
   c_n=-\frac{\sum_{l=1}^nf_l(n-l+\rho)c_{n-l}}{f_0(n+\rho)}\quad n=1,2,3,\cdots
   $$
   
5. 

## 一些特殊方程的解

### 超几何方程的解

$$
\begin{aligned}z(1-z)w^{\prime\prime}+[\gamma-(\alpha+\beta+1)z]w^{\prime}-\alpha\beta w=0\end{aligned}
$$

首先判断奇点类型，$z=0,1,\infin$均为正则奇点

在$z=0$的邻域内进行求解：

令
$$
w=\sum_{n=0}^{\infin}c_n z^{n+p}
$$
代入原式，得到，
$$
z(1-z)\sum_{n=0}^{\infin}(n+p)(n+p-1)c_nz^{n+p-2}+
[\gamma-(\alpha+\beta+1)z]\sum_{n=0}^{\infin}(n+p)c_nz^{n+p-1}-\alpha\beta \sum_{n=0}^{\infin}c_n z^{n+p}=0
$$
化简并统一求和后得到：
$$
[p(p-1) + \gamma p]c_0z^{p-1}+\sum_{n=0}^{\infin}\bigg\{ (n+p+1)(n+p)c_{n+1}-(n+p)(n+p-1)c_n + \gamma(n+p+1)c_{n+1} - (\alpha +\beta + 1)(n+p)c_n -\alpha \beta c_n\bigg\}z^{n+p}=0
$$
比较系数，可以得到$p$的取值：
$$
\left\{
\begin{aligned}
&p=0\\
&p=1-\gamma
\end{aligned}
\right.
$$
以及递推关系式：
$$
c_{n+1}=\frac{(n+p+\alpha)(n+p+\beta)}{(n+p+\gamma)(n+p+1)}c_n
$$

> 别问我一眼看不出来能化简成这样咋办，我也看不出来😭😭😭基础还是太差了

==当$\gamma\not\in\N$，第二解不含对数函数，则显然可用$\Gamma$函数表示两个解==
$$
\begin{aligned}
w(z)
&=c_0\sum_{n=0}^{\infin}\frac{\Gamma(n+p+\alpha)\Gamma(n+p+\beta)}{\Gamma(n+p+\gamma)\Gamma(n+p+1)}
\frac{\Gamma(p+\gamma)\Gamma(p+1)}{\Gamma(p+\alpha)\Gamma(p+\beta)}z^n\\
&=c_0\sum_{n=0}^{\infin}\frac{(\alpha+\rho)_n(\beta+\rho)_n}{(1+\rho)_n(\gamma+\rho)_n}z^n
\end{aligned}
$$
记：
$$
(\alpha)_{0}=1\quad(\alpha)_{k}=\frac{\Gamma\left(k+\alpha\right)}{\Gamma\left(\alpha\right)}
$$
取$c_0=1$
$$
w_{1}(z)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(\alpha)_{n}(\beta)_{n}}{n!(\gamma)_{n}}z^{n}=\mathrm{F}(\alpha,\beta;\gamma;z)
$$
称$F(\alpha,\beta;\gamma;z)$为==超几何级数==，在单位圆内解析，显然，其具有性质
$$
\mathrm{F}(\alpha,\beta;\gamma;z)=\mathrm{F}(\beta,\alpha;\gamma;z)
$$
此时，另一解可记为：
$$
w_2(z)=z^{1-\gamma}\mathrm{F}(\alpha-\gamma+1,\beta-\gamma+1;2-\gamma;z)
$$

> PS，
>
> 超几何许多常规函数可以用超几何级数表示，此外，这也方便我们对一些特殊的函数进行直接讨论或近似讨论，超几何级数本身的性质研究的较为透彻

#### Riemann P-方程（🤔这块的证明也不容易啊😭）

##### Fuchs型方程

全部奇点都是正则奇点的常微分方程称为Fuchs型方程

三个奇点$a,b,c$的Fuchs型方程($a,b,c$均不为$\infin$)可化为标准形式
$$
\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}^2w}{\mathrm{d}z^2}&+\left(\frac{1-\alpha_{1}-\alpha_{2}}{z-a}+\frac{1-\beta_{1}-\beta_{2}}{z-b}+\frac{1-\gamma_{1}-\gamma_{2}}{z-c}\right)\frac{\mathrm{d}w}{\mathrm{d}z}\\&+\left[\frac{\alpha_{1}\alpha_{2}(a-b)(a-c)}{(z-a)^{2}(z-b)(z-c)}+\frac{\beta_{1}\beta_{2}(b-c)(b-a)}{(z-a)(z-b)^{2}(z-c)}\right]\\&+\frac{\gamma_{1}\gamma_{2}(c-a)(c-b)}{(z-a)(z-b)(z-c)^{2}}\bigg]w=0\end{aligned}
$$
三个奇点为$a,b,\infin$的Fuchs型方程：
$$
\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}^2w}{\mathrm{d}z^2}
&+\left(\frac{1-\alpha_{1}-\alpha_{2}}{z-a}+\frac{1-\beta_{1}-\beta_{2}}{z-b}\right)\frac{\mathrm{d}w}{\mathrm{d}z}\\
&+\bigg[\frac{\alpha_1\alpha_2(a-b)}{(z-a)^2(z-b)}+\frac{\beta_1\beta_2(b-a)}{(z-a)(z-b)^2}\\&+\frac{\gamma_1\gamma_2}{(z-a)(z-b)}\bigg]w=0\end{aligned}
$$

##### 三个奇点的Fuchs型方程在奇点邻域内的解

引入记号
$$
P\begin{Bmatrix}a&&b&&c\\\rho_1&&\rho_3&&\rho_5;&&z\\\rho_2&&\rho_4&&\rho_6\end{Bmatrix}
$$
称为Riemann P 方程，它表示具有三个奇点$a,b,c$，并且全是正则奇点的二阶线性齐次常微分方程的解

表内有四列，左边三列分别是三个奇点以及相应指标，最右一列是自变量

为保证方程无其它奇点，指标和必须满足
$$
\rho_1+\rho_2+\rho_3+\rho_4+\rho_5+\rho_6=1
$$
以超几何方程为例，可以表示成

> PS，这里的$\rho_{0-6}$还是好求的

$$
P\begin{Bmatrix}0&1&\infty\\\\0&0&\alpha;&z\\\\1-\gamma&\gamma-\alpha-\beta&\beta&\end{Bmatrix}
$$

##### Riemann P 方程的变换法则

**法则一**
在==分式线性变换==
$$
\xi=\frac{\alpha z-\beta}{\gamma z-\delta}=\lambda\frac{z-\mu}{z-\nu}
$$
之下，奇点变为
$$
a^{\prime}=\lambda\frac{a-\mu}{a-\nu}\quad b^{\prime}=\lambda\frac{b-\mu}{b-\nu}\quad c^{\prime}=\lambda\frac{c-\mu}{c-\nu}
$$
而指标不变
$$
P\begin{Bmatrix}a&b&c\\\rho_1&\rho_3&\rho_5;&z\\\rho_2&\rho_4&\rho_6\end{Bmatrix}=P\begin{Bmatrix}a^{\prime}&b^{\prime}&c^{\prime}\\\rho_1&\rho_3&\rho_5;&\zeta=\lambda\frac{z-\mu}{z-\nu}\\\rho_2&\rho_4&\rho_6\end{Bmatrix}
$$

> PS，特殊的分式线性变换
>
> + 平移 $\zeta=z-\beta$
> + 乘法$\zeta=\alpha z$
> + 倒数$\zeta = 1/z$
>
> 一般的分式线性变换就可以由三者给出

> Proof.
>
> 根据上面讨论，只需要证明三个特殊线性变换保持指标不变即可
>
> 对于平移变换和乘法变换不变显然很容易证明，而对于倒数变换：❓未完待续

**法则二**

改变指标，奇点位置不变

+ 当$a,b,c$均不为$\infin$时，
  $$
  \begin{gathered}\left.\left(\frac{z-a}{z-c}\right)^k\left(\frac{z-b}{z-c}\right)^lP\left\{\begin{array}{cccc}a&b&c&\\\rho_1&\rho_3&\rho_5;&z\\\rho_2&\rho_4&\rho_6&\end{array}\right.\right\}\\=P\begin{Bmatrix}a&b&c\\\rho_{1}+k&\rho_{3}+l&\rho_{5}-k-l;&z\\\rho_{2}+k&\rho_{4}+l&\rho_{6}-k-l&\end{Bmatrix}\end{gathered}
  $$

+ 当$z=\infin$时，
  $$
  \begin{gathered}(z-a)^k(z-b)^lP\begin{Bmatrix}a&b&\infty&\\\rho_1&\rho_3&\rho_5;&z\\\rho_2&\rho_4&\rho_6&\end{Bmatrix}\\=P\begin{Bmatrix}a&b&\infty\\\rho_{1}+k&\rho_{3}+l&\rho_{5}-k-l;&z\\\rho_{2}+k&\rho_{4}+l&\rho_{6}-k-l&\end{Bmatrix}\end{gathered}
  $$

+ 

> 🤔，这玩意真的好神奇啊🤔

> 对了，还有一些小事，
>
> + 同列的$\rho$可以互换
> + 不同列间可以互换😊😊😊OK，明白这鸟视频什么意思了

> 🤔通过这些法则，似乎可以将挺多方程的解化到超几何方程的解上🤔

#####解超几何方程

首先，已知$z=0,\rho=0$时的解
$$
w_{1}(z)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(\alpha)_{n}(\beta)_{n}}{n!(\gamma)_{n}}z^{n}=\mathrm{F}(\alpha,\beta;\gamma;z)
$$
且$1-\gamma\not \in \Z$

首先，写出其解的Riemann P 方程形式
$$
P\begin{Bmatrix}0&1&\infty\\\\0&0&\alpha;&z\\\\1-\gamma&\gamma-\alpha-\beta&\beta&\end{Bmatrix}\tag1
$$
接下来，我们要求$z=0,\rho=1-\gamma$的解

首先，由法则二，做变换改变指标$1-\gamma$
$$
z^{\gamma-1}P\begin{Bmatrix}0&1&\infty\\\\0&0&\alpha;&z\\\\1-\gamma&\gamma-\alpha-\beta&\beta&\end{Bmatrix}
=
P\begin{Bmatrix}0&1&\infty\\\\\gamma-1&0&1-\gamma+\alpha;&z\\\\0&\gamma-\alpha-\beta&1-\gamma+\beta&\end{Bmatrix}
$$
而后一项经过简单的指标更换位置就可以得到与$(1)$相似的形式，此时
$$
\left\{
\begin{aligned}
&\gamma'=2-\gamma\\
&\alpha' = 1 - \gamma + \alpha\\
&\beta' = 1 - \gamma + \beta
\end{aligned}
\right.
$$
得到解为
$$
w_2(z)=z^{1-\gamma}\mathrm{F}(1 - \gamma + \alpha , 1 - \gamma + \beta , 2 - \gamma , z)
$$
类似的，对于$z=1,\rho=0$可以通过代换$z'=1-z$，再经过一些位置的交换，得到
$$
P\begin{Bmatrix}0&1&\infty&\\0&0&\alpha;&1-z\\\gamma-\alpha-\beta&1-\gamma&\beta&\end{Bmatrix}
$$
进而得到方程的解为：
$$
w_3(z)=\mathrm{F}(\alpha,\beta;1+\alpha+\beta-\gamma;1-z)
$$

> 有一说一，我还是不太明白这个记号代表什么，只会算😭
