# ç–‘é—®

## 1.å¤æ•°çš„é‚£äº›åŸºæœ¬å‡½æ•°çš„å®šä¹‰æ€ä¹ˆé‚£ä¹ˆç¬¦åˆå®æ•°å•ŠğŸ¤”



#å¥‡æ€ªçš„æ–¹æ³•

##1

```math
\frac{1}{z^2+1}=\frac{A}{z-\mathrm{i}}+\frac{B}{z+\mathrm{i}}
```

è¯¥å¼å­çš„ä¸€ç§å¥‡æ€ªçš„æ–¹æ³•ï¼š

```math
\begin{aligned}\frac{1}{z+\mathrm{i}}&=A+B\frac{z-\mathrm{i}}{z+\mathrm{i}}\\\end{aligned}
```

å¯¹äºè¯¥å¼å­ï¼Œä»¤ï¼š$z\to i$ï¼Œåˆ™èƒ½å¾—åˆ°

```math
A=\frac{1}{2\mathrm{i}}
```

åŒç†ï¼Œ$B$ä¹Ÿå¯ä»¥ç”¨ç›¸ä¼¼æ–¹æ³•å¾—å‡º

ï¼ˆè™½ç„¶è¿™ç©æ„å¥½åƒä¹Ÿå°±è¿™ç§ä¸¤é¡¹çš„ç©æ„å¥½ç”¨ğŸ¤”ï¼‰

## 2

å¯¹äºå‡½æ•°

```math
f(\zeta) = \frac{\zeta - \alpha}{e^{2 \pi i \zeta}-1}
```

çš„è®¨è®ºï¼š

å·²çŸ¥å‡½æ•°$e^{2 \pi i \zeta}-1$å…¨å¹³é¢è§£æï¼Œä¸”åœ¨$\zeta_{mk} = \sqrt{m}e^{\frac{\pi}{2}ki},m=0,1,2,...,k=0,1,2,3$å¤„ä¸º$0$ï¼Œè®°$\gamma_{mk}$ä¸ºä»…åŒ…æ‹¬$\zeta_{mk}$çš„ä¸€å®šåŒºåŸŸ

ä»¤

```math
e^{2 \pi i \zeta}-1=(\zeta - \alpha)\psi(\zeta)
```

åœ¨å…¨å¹³é¢è§£æï¼Œç”±$$e^{2 \pi i \zeta}-1$$çš„è¿ç»­æ€§å¯çŸ¥ï¼š

```math
\lim_{h\to 0}\abs{(\zeta + h - \alpha)\psi(\zeta + h)-(\zeta - \alpha)\psi(\zeta)} = 0
```

ç”±æ­¤å¾—åˆ°ï¼š

```math
\lim_{h\to 0}\abs{(\zeta - \alpha + h)[\psi(\zeta + h - \alpha)-(\zeta - \alpha)] - h \psi(\zeta)} = 0
```

è€Œå¯¹äºä»»æ„$\psi(\zeta)$ï¼Œæ€»å­˜åœ¨$h$ä½¿$h\psi(\zeta) \to 0$ï¼Œç”±æ­¤å¯å¾—$\psi(\zeta)$è¿ç»­ï¼Œç”±æ­¤å¯ä»¥å¾—åˆ°åœ¨ä¸€å®šåŒºåŸŸèŒƒå›´å†…ï¼Œ$\psi(\zeta)$æœ‰ç•Œ

è¿›è€Œæ ¹æ®$e^{2 \pi i \zeta}$çš„è§£ææ€§ä»¥åŠå¯¼æ•°çš„å®šä¹‰å¯ä»¥è¯æ˜$\psi(\zeta)$çš„è§£ææ€§

## 3

è®¡ç®—å‡½æ•°

```math
\frac{1}{(1+z+z^2)}
```

çš„å¥‡ç‚¹ï¼Œå¯ä»¥ç”¨å¦‚ä¸‹æ–¹å¼

```math
\frac{1}{(1+z+z^2)}=\frac{1}{(1-z^3)/(1-z)}
```

ç”±æ­¤å¯å¾—$z=e^{0i}=1,z=e^{2\pi/3},z=e^{4\pi/3}$ä¸ºå¥‡ç‚¹ï¼Œè€Œ$z=1$çš„å¥‡å¼‚æ€§è¢«ä¸‹é¢çš„$(1-z)$æ¶ˆå»