## $\S3$泊松括号

	考察力学量$f(p,q,t)$，其为广义动量，广义坐标和时间的任意函数，它随时间的变化率可以写成：

```math
\frac{df}{dt}=\frac{\part f}{\part t}+\frac{\part f}{\part p}\dot p+\frac{\part f}{\part q}\dot q
```

代入正则方程，得到

```math
\frac{df}{dt}=\frac{\part f}{\part t}+[f,H],
```

其中定义力学量$f$与哈密顿量$H$的泊松括号

```math
[f,H]\equiv\frac{\part f}{\part q_i}\frac{\part H}{\part p_i}-\frac{\part f}{\part p_i}\frac{\part H}{\part q_i}
```

对于任意两个力学量$f$和$g$我们也可以定义他们之间的泊松括号（隐含求和）：

```math
[f,g]\equiv\frac{\part f}{\part q_i}\frac{\part g}{\part p_i}-\frac{\part f}{\part p_i}\frac{\part g}{\part q_i}
```

也可以写为：

```math
[f,g]\equiv (\part_i f)\omega^{ij}(\part_j g).
```

如果一个力学量随时间的变化率为0，它被称为力学系统的一个运动积分或守恒量.按照上式，力学量为运动积分的条件为：

```math
\frac{\part f}{\part t}+[f,H]=0
```

当$f$不显含$t$时，可简化为：

```math
[f,H]=0
```

+ 泊松括号的性质：

  ```math
  [c_1f_1+c_2f_2,g]=-[g,c_1f_1+c_2,f_2]=c_1[f_1,g]+c_2[f_2,g]
  ```

  ```math
  [f_1f_2,g]=f_1[f_2,g]+f_2[f_1,g]
  ```

  雅可比等式：

  ```math
  [f,[g,h]]+[g,[h,f]]+[h,[f,g]]=0
  ```

  > proof.
  >
  > ```math
  > \begin{align}
  > [f,[g,h]]
  > &=\frac{\part f}{\part q_\alpha}\left(\frac{\part^2 g}{\part q_\beta\part p_\alpha}\frac{\part h}{\part p_\beta}+\frac{\part g }{\part q_\beta}\frac{\part^2 h}{\part p_\beta\part p_\alpha}-\frac{\part^2 g}{\part p_\beta\part p_\alpha}\frac{\part h}{\part q_\beta}-\frac{\part g }{\part p_\beta}\frac{\part^2 h}{\part q_\beta\part p_\alpha}\right)-\frac{\part f}{\part p_\alpha}\left(\frac{\part^2 g}{\part q_\beta\part q_\alpha}\frac{\part h}{\part p_\beta}+\frac{\part g }{\part q_\beta}\frac{\part^2 h}{\part p_\beta\part q_\alpha}-\frac{\part^2 g}{\part p_\beta\part q_\alpha}\frac{\part h}{\part q_\beta}-\frac{\part g }{\part p_\beta}\frac{\part^2 h}{\part q_\beta\part q_\alpha}\right)
  > \end{align}
  > ```
  >
  > 其它项又轮换对称性可得，之后直接求和相消即可
  
  ```math
  [q_i,q_j]=[p_i,p_j]=0,[q_i,p_j]=\delta_{ij}
  
  ```

+ 泊松定理：

  	如果$f,g$是力学系统的两个运动积分，那么他们的泊松括号$[f,g]$一定也是该力学系统的运动积分

  > proof.
  >
  > ```math
  > [f,H]=[g,H]=0
  > ```
  >
  > 由雅可比等式：
  >
  > ```math
  > [g,[f,H]]+[f,[g,H]]+[H,[f,g]]=0
  > ```
  >
  > 进而得到：
  >
  > ```math
  > [H,[f,g]]=
  > ```