<p style="color:red;background:yellow">
    观前提醒:<br>
    <ul>
        <li>暴躁的作者有的时候会把对世界线的导数也写成点
        <li>请保持自己判断，我的水平也就那样

## T4.1

取定桌面上的绳长为 $r$
$$
L = \frac{1}{2}\left( {{m_1}{{\dot r}^2} + {m_2}({{\dot r}^2} + {{\dot \theta }^2}{r^2})} \right) - {m_1}g(l - r)
$$

## T4.2

取定 $m_2$ 一端的绳长为 $x$ 
$$
L = \frac{1}{2}({m_1} + {m_2}){\dot x^2} - {m_1}g(l - x)\sin {\theta _1} - {m_2}gx\sin {\theta _2}
$$

## T4.3

约束条件
$$
z=z(r) \quad \theta=\omega t
$$
自由度为 $1.5$ 

取定独立坐标 $(r,\theta)$ 
$$
L = \frac{1}{2}m\left( {z'{{(r)}^2}{{\dot r}^2} + {\omega ^2}{r^2}} \right) - mgz(r)
$$

## T4.4

忽略杆落地情况，取广义坐标系 $(\theta)$ $\theta$ 为杆与竖直墙面的夹角
$$
L = \frac{1}{2}I{\dot \theta ^2} - \frac{1}{2}mgl\cos \theta
$$
进而得到运动方程
$$
I\ddot \theta  = \frac{1}{2}mgl\sin \theta
$$

## T4.5

取广义坐标系 $(\omega,\theta)$ 
$$
L = \frac{1}{2}m\left( {{{\dot \theta }^2} + {{\dot \omega }^2}} \right) - mgr\left( {\theta  + \omega } \right) - 2k\left( {r\sin \left( {\frac{1}{2}(\theta  - \omega )} \right)} \right)
$$
进而就能很容易的求得运动方程

## T4.8

$$
\eqalign{
  & S =  - mc\int {d\tau \sqrt {{\eta _{\mu \nu }}\frac{{d{x^\mu }}}{{d\tau }}\frac{{d{x_\nu }}}{{d\tau }}} }   \cr 
  &  =  - mc\int {\frac{{d\lambda }}{{\lambda '}}} \sqrt {{\eta _{\mu \nu }}\frac{{d{x^\mu }}}{{d\lambda }}\frac{{d{x_\nu }}}{{d\lambda }}{{\left( {\frac{{d\lambda }}{{d\tau }}} \right)}^2}}   \cr 
  &  =  - mc\int {d\lambda \sqrt {{\eta _{\mu \nu }}\frac{{d{x^\mu }}}{{d\lambda }}\frac{{d{x_\nu }}}{{d\lambda }}} }  \cr}
$$

## T4.9

我们假定度量为平直时空下的度量
$$
\eqalign{
  & \frac{{\partial F}}{{\partial {x^\mu }}} = 0  \cr 
  & {{\dot \partial }_\mu }F = F'{\eta _{\mu \nu }}\frac{{d{x^\nu }}}{{d\tau }}  \cr 
  & \frac{d}{{d\tau }}\left( {{{\dot \partial }_\mu }F} \right) =  - 2F''{\eta _{\alpha \beta }}\frac{{{d^2}{x^\alpha }}}{{d{\tau ^2}}}\frac{{d{x^\beta }}}{{d\tau }}{\eta _{\mu \nu }}\frac{{d{x^\nu }}}{{d\tau }} + F'{\eta _{\mu \nu }}\frac{{{d^2}{x^\nu }}}{{{d^2}\tau }} \cr}
$$

> 不对，理论来说 $dF'/d\tau$ 应该是 $0$ 平直空间中 $F$ 显然和 $\tau$ 无关，如果考虑这个的化那么就一定等价了，但理论来说不考虑这玩意应该在推导过程中能自然出现啊
>
> 如果考虑
> $$
> \frac{d}{{d\tau }}\left( {{{\dot \partial }_\mu }F} \right) =  - F''\frac{d}{{d\tau }}\left( {{\eta _{\alpha \beta }}\frac{{d{x^\alpha }}}{{d\tau }}\frac{{d{x^\beta }}}{{d\tau }}} \right){\eta _{\mu \nu }}\frac{{d{x^\nu }}}{{d\tau }} + F'{\eta _{\mu \nu }}\frac{{{d^2}{x^\nu }}}{{{d^2}\tau }}
> $$
> 以及
> $$
> {{\eta _{\alpha \beta }}\frac{{d{x^\alpha }}}{{d\tau }}\frac{{d{x^\beta }}}{{d\tau }}}=c^2
> $$
> 这个结论就能显而易见，但为什么不这样考虑就很奇怪啊🤣
>
> > 🤔我的问题，逻辑上等价的式子确实应该化成简单形式，不过那个难看的式子应该也有用/🤔

要使该式子成立，则下面微分方程成立
$$
F'\frac{{{d^2}{x^\nu }}}{{{d^2}\tau }} = 0
$$
该方程显然有唯一解
$$
\frac{{{d^2}{x^\nu }}}{{{d^2}\tau }} = 0
$$
考虑到，在没有外场，平直时空下
$$
{{\eta _{\alpha \beta }}\frac{{d{x^\alpha }}}{{d\tau }}\frac{{d{x^\beta }}}{{d\tau }}}=c^2
$$
这里的作用量显然就相当于乘了个常系数，显然不会影响运动方程

## T4.10

❓先别有的没的，这式子怎么就等价过去了，神奇玩意

🤔这个证明好像是为了得出时空的真实自由度❓

> PS，这个式子必须得用 $ds^2=dx^2+dy^2+dz^2-c^2dt^2$

### (1)

$$
\eqalign{
  & \frac{{\partial L}}{{\partial n}} =  - \frac{1}{{{n^2}}}{\eta _{\mu \nu }}\frac{{d{x^\mu }}}{{d\tau }}\frac{{d{x^\nu }}}{{d\tau }} - {m^2}  \cr 
  & \frac{d}{{dt}}\left( {\frac{{\partial L}}{{\partial \dot n}}} \right) = 0  \cr 
  & n = \sqrt {\frac{{{\eta _{\mu \nu }}\frac{{d{x^\mu }}}{{d\tau }}\frac{{d{x^\nu }}}{{d\tau }}}}{{ - {m^2}}}}  = \frac{c}{m} \cr}
$$

什么玩意😡

###(2)

略，是个人都能看出来了😡

## T4.11

天天推，不想推了😡真上课了再说😡

## T4.12

这个也是😡

## T4.13

考虑到
$$
\sqrt {{g_{\mu \nu }}\frac{{d{x^\mu }}}{{d\tau }}\frac{{d{x^\nu }}}{{d\tau }}}\geq0 
$$
我们可以直接考虑下面函数的极值点
$$
\int{{g_{\mu \nu }}\frac{{d{x^\mu }}}{{d\tau }}\frac{{d{x^\nu }}}{{d\tau }}}d\tau
$$
得到
$$
\eqalign{
  & \frac{{\partial {L^2}}}{{\partial {x^\mu }}} = {\partial _\mu }{g_{\alpha \beta }}\frac{{d{x^\alpha }}}{{d\tau }}\frac{{d{x^\beta }}}{{d\tau }}  \cr 
  & \frac{d}{{d\tau }}\left( {\frac{{\partial {L^2}}}{{\partial {u^\mu }}}} \right) = \frac{d}{{d\tau }}\left( {{g_{\mu \nu }}\frac{{d{x^\nu }}}{{d\tau }}} \right)  \cr 
  &  = {g_{\mu \nu }}\frac{{{d^2}{x^\nu }}}{{d{\tau ^2}}} + {\partial _\alpha }{g_{\mu \nu }}\frac{{d{x^\alpha }}}{{d\tau }}\frac{{d{x^\nu }}}{{d\tau }} \cr}
$$
进而得到运动方程

