å¯¹äº$\hat L(\hat D_x,\hat D_y)u\equiv0$

<p style="color:red;">
    æ­¤å¤„èƒ½å¤Ÿå¾—å‡ºä¸€å †ç©æ„å‡å»ºç«‹åœ¨næ¬¡äºŒå…ƒé½æ¬¡åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹åªæœ‰nä¸ªè‡ªç”±åº¦çš„åŸºç¡€ä¸Šï¼Œè¿™ç©æ„æ€ä¹ˆè¯æ˜æˆ–æ˜¯è¡¨è¿°ç­‰æˆ‘çœ‹å®ŒæŠ½ä»£æˆ–è€…ç›¸å…³ä¹¦ç±å†è¯´å§
</p>

+ ç„¶åçš„è¯$\hat L(\hat D_x,\hat D_y)$è¿™ç©æ„èƒ½å› å¼åˆ†è§£ï¼Œå…·æœ‰ç»“åˆå¾‹ã€äº¤æ¢å¾‹ä¹Ÿå–å†³äº$n$é˜¶è¿ç»­å¯å¯¼æ¡ä»¶ä¸‹ç§¯åˆ†å¯æ¢åºè¿™ä¸€åŸºç¡€ã€‚

## ä¸€ã€$\hat L(\hat D_x,D_y)$æ˜¯$\hat D_x$å’Œ$\hat D_y$çš„é½æ¬¡é¡¹

æ­¤æ—¶ï¼Œçº¿æ€§ç®—ç¬¦å¯ä»¥åˆ†è§£ä¸º$n$ä¸ªçº¿æ€§ç®—ç¬¦çš„ä¹˜ç§¯
$$
\hat{L}(\hat{D}_{x},\hat{D}_{y})=A_{0}(\hat{D}_{x}-\alpha_{1}\hat{D}_{y})(\hat{D}_{x}-\alpha_{2}\hat{D}_{y})\cdots(\hat{D}_{x}-\alpha_{n}\hat{D}_{y})\tag{12.1}
$$
è€ƒè™‘åˆ°
$$
\frac{\part^{n+m}}{\part x^n\part y^m}\phi(y+ax)=a^n\phi^{n+m}(y+ax)\tag{12.2}
$$
ä»¥åŠé½æ¬¡çš„æ€§è´¨ï¼Œæˆ‘ä»¬ä¸å¦¨å–è¯•æ¢è§£
$$
u=\phi(x+ay)\tag{12.3}
$$
åˆ™å¯ä»¥å°†åŸå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹åŒ–ä¸ºä¸€ä¸ªä»…å…³äº$a$çš„æ–¹ç¨‹ï¼ˆæ˜¾ç„¶ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å‡å®š$\phi^{n}(x)\not=0$ï¼‰
$$
A_0(a-\alpha_1)(a-\alpha_2)(a-\alpha_3)\cdot\cdot\cdot(a-\alpha_n)=0\tag{12.4}
$$

+ ä¸å­˜åœ¨$n\not=m$ä½¿å¾—$\alpha_n=\alpha_m$

  è¿›è€Œèƒ½æ±‚å¾—$a_1,a_2,\cdot\cdot\cdot,a_n$è€Œå¾—åˆ°ä¸€ä¸ª$n$ä¸ªè‡ªç”±åº¦çš„è§£
  $$
  u=\phi_1(y+\alpha_1x)+\phi_2(y+\alpha_2x)+\cdots+\phi_n(y+\alpha_nx)\tag{12.5}
  $$
  å› å…¶è‡ªç”±åº¦çš„åŸå› ï¼Œè¿™å¿…ç„¶æ˜¯æ–¹ç¨‹çš„è§£

+ å­˜åœ¨é‡æ ¹$(a-\alpha_k)^t$ï¼Œåˆ™é‡æ ¹éƒ¨åˆ†çš„è§£ä¸º
  $$
  \sum_{n=1}^{k}x^{n-1}\phi_n(y+\alpha_k)\tag{12.6}
  $$

  > è¿™ä¸ªæ·»åŠ $x$æ¥æ’é™¤é‡æ ¹çš„ç©æ„ä¸ºä»€ä¹ˆè¿™ä¹ˆå¸¸è§å•ŠğŸ˜­

> ä¸ºä¾¿æ·ï¼Œæˆ‘ä»¬ä»…è€ƒè™‘$\hat L_n=(\hat D_x-\alpha\hat D_y)^n$çš„æƒ…å†µ
>
> ä»¤$\hat L_nu=0$çš„è§£ä¸º$\lambda_n$
>
> åˆ™
> $$
> \begin{aligned}
> \hat L_{n+1}(\lambda_n+x^n\phi(y+\alpha x))
> &=\hat L\cdot\hat L_n \lambda_n+\hat L_{n+1}x^n\phi(y+\alpha x)\\
> &=0
> \end{aligned}
> $$
> 

## äºŒã€$L(\hat D_x,\hat D_y)$ä¸æ˜¯$\hat D_x,\hat D_y$çš„é½æ¬¡å¼

è€ƒè™‘ä¸€é˜¶åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
$$
(\hat D_x- \alpha \hat D_y - \beta)u=0\tag{12.7}
$$
æˆ‘ä»¬==å·²çŸ¥$\beta = 0$æ—¶çš„é€šè§£$u=\phi(y+\alpha x)$==ï¼Œå› æ­¤ï¼Œå¯ä»¥æ¨æµ‹æ­¤æ—¶çš„é€šè§£ä¸ºï¼š
$$
u=f(x)\phi(y+\alpha x)\tag{12.8}
$$

> ğŸ¤”è¿™é‡Œè¿™æ ·çš„é€‰å–å’Œ$(\hat D_x-\alpha \hat D_y)\phi(y+\alpha x)=0$ç›¸å…³æ€§å¾ˆå¼ºï¼Œé€‰å–ä¹˜æ³•ä¹Ÿæ–¹ä¾¿æ¶ˆå»$\phi(y+\alpha x)$çš„å½±å“

å…¶ä¸­ï¼Œ$f(x)$æ˜¯ä¸€ä¸ªä¾èµ–äº$\beta$çš„å‡½æ•°ï¼Œä»£å…¥å¼$(12.7)$ï¼Œå¾—åˆ°å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
f'(x)-\beta f(x)=0\tag{12.9}
$$
è¿›è€Œå®¹æ˜“å¾—åˆ°$u$çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£ï¼š
$$
u(x,y)=e^{\beta x}\phi(y+\alpha x)\tag{12.10}
$$
è€ŒåŒæ ·çš„ï¼Œè‹¥å­˜åœ¨ç›¸åŒé¡¹çš„ä¹˜ç§¯ï¼Œåˆ™é€šè§£ä¸­å«æœ‰ï¼š
$$
\sum_{k=1}^{n}x^{n-1}e^{\beta x}\phi(y+\alpha x)\tag{12.11}
$$


## ä¸‰ã€$L(\hat D_x,\hat D_y)$èƒ½å¤Ÿåˆ†è§£ä¸º$\hat D_x,\hat D_y$çš„çº¿æ€§å¼çš„ä¹˜ç§¯

è€ƒè™‘$n$æ¬¡å¤šé¡¹å¼ä¸€å®šèƒ½åˆ†è§£æˆ$n$ä¸ªå«æœªçŸ¥é‡çš„ä¹˜ç§¯ï¼Œè€Œæ¯ä¸ªçº¿æ€§å¼éƒ½å¯¹åº”äº†ç›¸åº”çš„è§£ï¼Œè¿™äº›è§£æ˜¾ç„¶æ»¡è¶³å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œæ°å¥½èƒ½å¤Ÿå¾—åˆ°$n$ä¸ªè‡ªç”±åº¦çš„è§£

è‹¥ï¼š
$$
\begin{aligned}
&\hat L = \hat L_1 \cdot \hat L_2 \cdot\cdot\cdot \hat L_n\\
&\hat L_i u_i=0
\end{aligned}\tag{12.12}
$$


åˆ™ï¼š
$$
\hat L u =0\tag{12.13}
$$
çš„è§£ä¸ºï¼š
$$
u=\sum_{k=1}^{n}u_i\tag{12.14}
$$
