## æ€»è¿°

è€ƒè™‘åˆ°å¸¸å¾®åˆ†éé½æ¬¡æ–¹ç¨‹
$$
\hat L(\hat D_x,\hat D_y)u=f(x,y)\tag{2.1}
$$
åº”è¯¥çš„è§£åº”è¯¥ä¸ç›¸åº”é½æ¬¡æ–¹ç¨‹å…·æœ‰ç›¸åŒè‡ªç”±åº¦ï¼Œä¸”æ˜¾ç„¶ï¼Œé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„è§£å¯ä»¥ä¸è¯¥æ–¹ç¨‹çš„è§£å åŠ ï¼Œå› æ­¤ï¼Œæˆ‘ä»¬åªéœ€è¦æ±‚å‡ºè¯¥æ–¹ç¨‹çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£å³å¯

æˆ‘ä»¬è®°è¯¥æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£è¡¨ç¤ºä¸ºï¼š
$$
u=\frac{1}{\hat L(\hat D_x,\hat D_y)}f(x,y)\tag{2.2}
$$

##ä¸€ã€$f(x,y)=e^{ax+by}$

è€ƒè™‘åˆ°å¾®åˆ†ç®—ç¬¦é½æ¬¡ï¼Œä¸”
$$
\begin{aligned}
&\hat D_x e^{ax+by}=ae^{ax+by}\\
&\hat D_y e^{ax+by}=be^{ax+by}
\end{aligned}\tag{2.3}
$$
æˆ‘ä»¬æ˜¾ç„¶å¯ä»¥ä»¤æ–¹ç¨‹çš„è§£å…·æœ‰$ke^{ax+by}$çš„å½¢å¼ï¼Œå¾ˆå®¹æ˜“å¾—åˆ°æ–¹ç¨‹çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£ä¸ºï¼š
$$
u(x,y)=\frac{1}{L(a,b)}e^{ax+by}\tag{2.4}
$$
å…¶ä¸­ï¼Œ$L$æ˜¯å¾®åˆ†ç®—ç¬¦å¯¹åº”çš„è¡¨è¾¾å¼

è€Œåœ¨è¿™ä¸ªè®¨è®ºä¸­ï¼Œæˆ‘ä»¬è‡ªç„¶éœ€è¦é¢å¯¹ä¸€ä¸ªé—®é¢˜
$$
L(a,b)=0\tag{2.5}
$$
æ­¤æ—¶ï¼Œ$\hat L$å¿…å®šå¯ä»¥åˆ†è§£æˆå¦‚ä¸‹å½¢å¼ï¼š
$$
\hat L=(a\hat D_y-b\hat D_x)^n\hat L'\tag{2.6}
$$
æˆ‘ä»¬ç°åœ¨æ±‚$n=1$çš„ç‰¹æ®Šæƒ…å†µï¼Œå¹¶å¿½ç•¥$\hat L'$ï¼Œè€ƒè™‘ä¸‹é¢æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
(a\hat D_y-b\hat D_x)u=e^{ax+by}\tag{2.7}
$$
åŒæ ·çš„ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥è€ƒè™‘ç‰¹è§£çš„å½¢å¼ä¸º$g(x,y)e^{ax+by}$ä»¥æ¶ˆé™¤å·¦è¾¹ä¸ºé›¶çš„æƒ…å†µ
$$
a\frac{\part g}{\part y}-b\frac{\part g}{\part x}=1\tag{2.8}
$$
è€Œè¯¥æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£å¾ˆå®¹æ˜“çŒœå‡ºï¼Œä¸ºæ–¹ä¾¿ï¼Œæˆ‘ä»¬å–ä¸‹é¢ä¸¤ä¸ªè§£ï¼š
$$
\left\{
\begin{aligned}
&g=\frac{1}{a}y\\
&g=-\frac{1}{b}x
\end{aligned}
\right.
\tag{2.9}
$$
å¾—åˆ°ä¸¤ä¸ªå½¢å¼è¾ƒä¸ºç®€å•çš„ç‰¹è§£ï¼š
$$
\begin{align}
&u=-\frac{x}{b}e^{ax+by}\tag{2.10}\\
&u=\frac{y}{a}e^{ax+by}\tag{2.11}\\
\end{align}
$$
è‡³äºå½“$n>1$ï¼Œä¸”$L'$å­˜åœ¨å—ï¼Œé‚£å°±æ…¢æ…¢é€’æ¨æ±‚è§£å§ğŸ˜¡éƒ½ç»™ä½ ç†è®ºæ–¹æ³•äº†ä½ è¿˜è¦å’‹æ ·ğŸ˜¡
$$
\hat Lu'=u\tag{2.12}
$$


##äºŒã€$f(x,y)=e^{i(ax+by)}$

å¯¹äºè¯¥æ–¹ç¨‹çš„è®¨è®ºæ˜¾ç„¶æ˜¯å¯¹äºä¸‰è§’å‡½æ•°å½¢å¼çš„è®¨è®ºï¼Œåªç»™å‡ºç»“è®º
$$
\begin{align}
\frac{1}{\hat{L}(\hat{D}_{x},\hat{D}_{y})}\sin(ax+by)=\mathrm{Im}\left\lfloor\frac{1}{\hat{L}(\mathrm{i}a,\mathrm{i}b)}\mathrm{e}^{\mathrm{i}(ax+by)}\right\rfloor\tag{2.13}
\\
\frac{1}{\hat{L}(\hat{D}_{x},\hat{D}_{y})}\cos(ax+by)=\mathrm{Re}\left[\frac{1}{\hat{L}(\mathrm{i}a,\mathrm{i}b)}\mathrm{e}^{\mathrm{i}(ax+by)}\right]\tag{2.14}
\end{align}
$$


##ä¸‰ã€$f(x,y)=g(x,y)e^{ax+by}$

è€ƒè™‘
$$
\begin{aligned}
&\hat D_x f(x,y)=(\hat D_x g+ag)e^{ax+by}\\
&\hat D_y f(x,y)=(\hat D_y g+bg)e^{ax+by}\\
\end{aligned}\tag{2.15}
$$
çš„ç‰¹æ®Šå½¢å¼ï¼Œæ˜¾ç„¶æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å¾—åˆ°
$$
u(x,y)=\left[\frac{1}{\hat L(\hat D_x+a,\hat D_y+b)}g\right]e^{ax+by}\tag{2.16}
$$
ç®€å•å¸¦å…¥å³å¯è¯æ˜



##å››ã€$f(x,y)=x^my^n$

æ­¤æ—¶å¯ä»¥å°è¯•å°†$1/\hat L(\hat D_x,\hat D_y)$å±•å¼€æˆå¹‚çº§æ•°å½¢å¼ï¼Œç„¶åæ±‚å‡ºç‰¹è§£

é¦–å…ˆï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦ç•¥å¾®æåŠä¸€ä¸‹ä¸‹é¢è¿™äº›ç©æ„ç‰¹åˆ«çš„åˆç†æ€§åŠå«ä¹‰ï¼š

###