### $\S1 $ æ›²ç‡å¼ é‡&æŒ ç‡å¼ é‡

å¯¹äºä¸€ä¸ªç»™å®šçš„åå˜çŸ¢é‡åœº $A_\lambda(x)$ æ±‚ä¸¤æ¬¡å¾®å•†ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š
$$
\begin{aligned}A_{\lambda;\mu;\nu}&=A_{\lambda;\mu,\nu}-\Gamma_{\lambda\nu}^{\rho}A_{\rho;\mu}-\Gamma_{\mu\nu}^{\rho}A_{\lambda;\rho}
\\
&=A_{\lambda,\mu,\nu}-\Gamma_{\lambda\mu,\nu}^{\rho}A_{\rho}-\Gamma_{\lambda\mu}^{\rho}A_{\rho,\nu}-\Gamma_{\lambda\nu}^{\rho}A_{\rho,\mu}+\Gamma_{\lambda\nu}^{\rho}\Gamma_{\rho\mu}^{\sigma}A_{\sigma}-\Gamma_{\mu\nu}^{\rho}A_{\lambda;\rho}\end{aligned}\tag{2.7.1}
$$

> å…³äºåå˜çŸ¢é‡åœºçš„å¾®å•†ä¸ºå¼ é‡ï¼Œè¿™ä»¶äº‹æˆ‘æ²¡éªŒè¯è¿‡ï¼Œä¹ é¢˜é‚£è¾¹æœ‰ä¸ªé€†å˜çš„ï¼Œä¼°è®¡å·®ä¸å¤šï¼Œæˆ‘æ‡’å¾—ç®—äº†
>
> ğŸ˜¡ğŸ˜¡ğŸ˜¡

äº¤æ¢å¾®å•†é¡ºåºï¼Œæœ‰
$$
A_{\lambda;\nu;\mu}=A_{\lambda,\nu,\mu}-\Gamma_{\lambda\nu,\mu}^{\rho}A_{\rho}-\Gamma_{\lambda\nu}^{\rho}A_{\rho,\mu}-\Gamma_{\lambda\mu}^{\rho}A_{\rho,\nu}+\Gamma_{\lambda\mu}^{\rho}\Gamma_{\rho\nu}^{\sigma}A_{\sigma}-\Gamma_{\nu\mu}^{\rho}A_{\lambda;\rho}\tag{2.7.2}
$$
ä¸¤å¼ç›¸å‡ï¼Œå¾—åˆ°
$$
A_{\lambda;\mu;\nu}-A_{\lambda;\nu;\mu}=R_{\lambda\mu\nu}^{\rho}A_{\rho}-2\Gamma_{[\mu\nu]}^{\rho}A_{\lambda_{1}\rho}\tag{2.7.3}
$$
å…¶ä¸­
$$
R_{\lambda\mu\nu}^{\rho}\equiv\Gamma_{\lambda\nu,\mu}^{\rho}-\Gamma_{\lambda\mu,\nu}^{\rho}+\Gamma_{\sigma\mu}^{\rho}\Gamma_{\lambda\nu}^{\sigma}-\Gamma_{\sigma\nu}^{\rho}\Gamma_{\lambda\mu}^{\sigma}\tag{2.7.4}
$$
è”ç»œçš„åå¯¹ç§°éƒ¨åˆ†
$$
\Gamma_{[\mu\nu]}^{\rho}=\frac{1}{2}(\Gamma_{\mu\nu}^{\rho}-\Gamma_{\nu\mu}^{\rho})\tag{2.7.5}
$$
ç§°ä¸ºæŒ ç‡å¼ é‡

è€ƒè™‘åˆ° $(2.7.3)$ å·¦è¾¹ä»¥åŠå³è¾¹ç¬¬äºŒé¡¹å‡ä¸ºå¼ é‡ $R_{\lambda\mu\nu}^{\rho}$ ä¹Ÿå¿…ç„¶ä¸ºå¼ é‡ï¼Œæˆ‘ä»¬ç§°ä¹‹ä¸ºæ›²ç‡å¼ é‡



 